<!-- Structure -->
<!--

categories
  categorie
    mesure (la mesure citée du programme)
    analyse (notre analyse)
    aec (ce qu'en dit l'avenir en commun)
      aec (lien vers laec.fr)

Valeurs pour analyse tag="?" :
  danger (rouge)
  warning (orange)
  info (bleu)
  success (vert)
 
-->

<categories>
  <categorie nom="Bien vivre de son travail et inventer de nouvelles protections">
    <entree>
      <engagement> Nous améliorerons le pouvoir d’achat de tous les travailleurs.</engagement>
      <mesure>Sans que cela ne revienne plus cher aux employeurs, nous réduirons les cotisations
payées par les salariés, par les indépendants et par les fonctionnaires 
: près de 
500 euros
supplémentaires nets par an pour un salaire de 2200 euros nets par mois 
!</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est de l'arnaque"></analyse>
      <aec>
          <aec>https://laec.fr/section/30/augmenter-les-salaires</aec>
          <aec>https://laec.fr/section/26/construire-un-nouveau-statut-protecteur-pour-les-travailleurs-la-securite-sociale-integrale</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous augmenterons le pouvoir d’achat des ouvriers, 
des employés et des salariés les moins bien payés. </engagement>
      <mesure>Tous les smicards qui bénéficient de la prime d’activité toucheront par exemple l’équivalent 
d’un 
13
e
 mois de salaire, soit 100€ nets de plus chaque mois</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est...">Explication</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous améliorerons le pouvoir d’achat de tous les travailleurs.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous ouvrirons les droits à l’assurance-chômage 
aux salariés qui démissionnent.</engagement>
      <mesure>Ce droit ne sera utilisable qu’une fois tous les cinq ans. En contrepartie, 
l’insuffisance 
des efforts de recherche d’emploi ou le refus d’offres raisonnables 
entraîneront la suspension des allocations.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous engagerons un effort national de formation 
sans précédent.</engagement>
      <mesure>Nous formerons 1 million de jeunes et 1 million de demandeurs d’emploi peu ou pas
qualifiés et aujourd’hui sans perspective.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>
    <entree>
      <engagement>  Nous serons aux côtés des agriculteurs pour qu’ils 
vivent de leur travail, plutôt que des aides publiques.</engagement>
      <mesure>5 milliards d’euros de notre Plan d’investissement seront consacrés à la modernisation de 
leurs exploitations. Et 
nous les aiderons à être payés au prix juste 
en soutenant 
les organisations de producteurs dans leurs négociations avec les industriels. Nous nous 
battrons pour faire évoluer dans ce sens le droit européen de la concurrence.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>
    <entree>
      <engagement>Nous ferons un effort massif pour l’apprentissage.</engagement>
      <mesure>Nous développerons les périodes de pré-apprentissage et les filières en alternance dans
tous les lycées professionnels. Des licences professionnelles seront préparées sur trois ans
et en alternance. Nous ferons converger les contrats existants et impliquerons pleinement
les branches professionnelles dans la définition des programmes et l’organisation
des formations.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>
  </categorie>



  <categorie nom="Libérer le travail et l’esprit d’entreprise">
    <entree>
      <engagement>Nous simplifierons la vie des entrepreneurs.</engagement>
      <mesure>Nous réduirons leurs charges et 
supprimerons le Régime Social des 
Indépendants (RSI)
 qui ne fonctionne pas. Nous doublerons les plafonds pour pouvoir 
bénéficier du régime fiscal de la microentreprise. Nous mettrons fin à toute forme
de concurrence déloyale en permettant chaque année à tous les artisans et commerçants 
d’opter ou non, selon leurs besoins, pour le régime fiscal de la microentreprise.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous réduirons le coût du travail.</engagement>
      <mesure>Nous aiderons les entreprises à embaucher en baissant les cotisations sociales employeurs 
de 6 points en remplacement du CICE, et jusqu’à 10 points au niveau du SMIC 
:
les employeurs économiseront près de 1800 euros par an et par salarié au SMIC,
2200 euros par an pour un salarié payé 3000 euros bruts par mois.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous réduirons le coût du travail.</engagement>
      <mesure>Nous créerons un bonus-malus sur l’assurance-chômage. Les employeurs qui
entretiennent la précarité en recourant exagérément aux contrats courts paieront
plus de charges, ceux qui créent des emplois stables en paieront moins.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous redéfinirons le dialogue social.</engagement>
      <mesure>Les principes fondamentaux (durée légale du temps de travail, égalité professionnelle, 
salaire minimum...) resteront dans la loi. Mais, par exemple, les horaires effectifs 
ou l’organisation du travail seront négociés au plus près du terrain. Ils seront définis 
par accord majoritaire ou par référendum d’entreprise sur la base d’un accord.</mesure>
      <analyse tag="danger" description="..."></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous permettrons à tous les travailleurs d’avoir 
droit à l’assurance-chômage. </engagement>
      <mesure>Les artisans, les commerçants indépendants, les entrepreneurs, les professions libérales,
et les agriculteurs disposeront, comme les salariés, de cette protection. </mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous créerons sur Internet un nouveau service 
d’explication de la réglementation pour les entreprises.</engagement>
      <mesure>Un site Internet unique donnera à chaque TPE ou PME les obligations légales
et conventionnelles qu’elle doit respecter en fonction de sa situation. Les réponses
fournies en ligne seront valables face à l’administration.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>
  </categorie>


  <categorie nom="Inventer un nouveau modèle de croissance">
    <entree>
      <engagement> Nous lancerons un grand Plan d’investissement 
de 50 milliards d’euros.</engagement>
      <mesure>Ce plan sur 5 ans sera mis au service des qualifications de tous les citoyens, de la transition 
écologique, de la révolution numérique, de la modernisation des services publics et de la 
rénovation urbaine.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous soutiendrons l’investissement privé.</engagement>
      <mesure>Nous baisserons l’impôt sur les sociétés de 33,3% à 25% pour rejoindre la moyenne 
européenne. Nous transformerons le CICE en allègements de charges pérennes,
et l’ISF en « 
Impôt sur la Fortune Immobilière 
» sans accroître la fiscalité actuelle
sur l’immobilier et les droits de succession, et sans taxer ce qui finance les entreprises
et l’emploi. Nous créerons un prélèvement unique sur les revenus du capital, de l’ordre
de 30%</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>


    <entree>
      <engagement> Nous créerons un Fonds pour l’industrie 
et l’innovation.</engagement>
      <mesure>Doté de 10 milliards d’euros issus des actions d’entreprises possédées de manière 
minoritaire par l’État, il servira à financer l’industrie du futur.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous placerons la France en tête du combat contre 
les perturbateurs endocriniens et les pesticides.</engagement>
      <mesure>Ils sont l’une des principales causes de l’augmentation des cancers des enfants depuis 
20 ans.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous rénoverons 1 million de logements mal isolés 
d’ici 2022</engagement>
      <mesure>et en priorité ceux des propriétaires les plus modestes.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous ferons de la France le leader mondial 
de la recherche sur la transition environnementale.</engagement>
      <mesure>Les spécialistes étrangers bénéficieront de formalités d’accueil accélérées.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> D’ici 2022, 50% des produits proposés par les cantines 
scolaires et les restaurants d’entreprise devront 
être bio, écologiques ou issus de circuits courts.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons une banque de données numériques.</engagement>
      <mesure>Les administrations chargées d’autoriser des activités (l’ouverture d’un hôtel, ou l’obtention d’une licence de chauffeur privé, ...) devront mettre à disposition leurs données.
Face aux géants étrangers, des nouvelles start-ups pourront ainsi s’adresser par exemple
à tous les hôteliers pour leur offrir de nouveaux services.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

  </categorie>

  <categorie nom="Les mêmes règles pour tous">
        <entree>
      <engagement>Nous mettrons fin aux injustices de notre système 
de retraites. </engagement>
      <mesure>Un système universel avec des règles communes de calcul des pensions sera progressive
-
ment mis en place. Le fait de changer d’activité ou de secteur sera sans effet sur les droits 
à la retraite. Avec un principe d’égalité 
: pour chaque euro cotisé, le même droit à pension 
pour  tous !</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous ne toucherons pas à l’âge de départ
à la retraite, ni au niveau des pensions. </engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous publierons les noms des entreprises qui ne 
respectent pas l’égalité salariale entre les femmes
et les hommes.</engagement>
      <mesure>Nous testerons au hasard, et massivement, les entreprises pour vérifier qu’elles respectent 
bien la loi en la matière</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque">Cette mesure que les partisans d'Emmanuel Macron dénomment "name shaming" ne propose donc aucun renforcement de la législation. Il s'agit de compter sur les consommateurs pour faire infléchir le comportement des entreprises. C'est totalement inefficace pour contre des monopôles ou des entreprises dont les clients ne sont pas des particuliers (sous-traitants, par exemple). Par ailleurs, cette vision très libérale a bien prouvé son échec dans d'autres circonstances, par exemple la protection de l'environnement : beaucoup d'entreprises continuent de polluer en toute impunité, car le pouvoir du consommateur est faible et limité.</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/32/reprimer-les-inegalites-femmes-hommes-dans-les-entreprises</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous alourdirons les sanctions contre la fraude fiscale.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> La lutte contre la fraude aux prestations sociales 
sera amplifiée.</engagement>
      <mesure>Une fraude grave entraînera désormais, en plus du remboursement, la suspension
de la prestation</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque">La fraude aux prestations sociales ne représente que ...</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous imposerons les grands groupes de l’Internet 
sur leur chiffre d’affaires réalisé sur notre sol.</engagement>
      <mesure>Pour cela, la lutte contre l’optimisation fiscale sera une priorité de notre action 
européenne</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous ferons la transparence sur l’attribution 
des logements sociaux</engagement>
      <mesure>Au lieu de procédures parfois opaques, nous mettrons en place un système de points,
fondé sur des critères objectifs (taille de la famille, niveau des ressources, lieu
de recherche). Il permettra à chacun de connaître ses chances d’obtention d’un logement 
et le délai d’attente prévisible.</mesure>
      <analyse tag="info"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous nous battrons contre les abus liés au travail
détaché.</engagement>
      <mesure>Nous devrons limiter à un an la durée autorisée de séjour d’un travailleur détaché
dans notre pays et redéfinir au niveau européen les règles du détachement pour mettre
fin à toutes les formes de concurrence sociale déloyale</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>
  </categorie>

  <categorie nom="Un état qui protège">
        <entree>
      <engagement>Nous recruterons 10 000 policiers et gendarmes
supplémentaires.</engagement>
      <mesure>Ils renforceront notamment notre dispositif de renseignement contre le terrorisme.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons une police de sécurité quotidienne.</engagement>
      <mesure>Au plus près des Français, elle développera une connaissance approfondie des lieux
et des habitants qu’elle sera chargée de protéger et d’entendre.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous donnerons aux policiers et aux gendarmes
un nouveau pouvoir </engagement>
      <mesure>sous le contrôle du juge, ils pourront interdire
à une personne délinquante de fréquenter le quartier où elle a commis ses délits</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous ne tolèrerons plus les incivilités.</engagement>
      <mesure>Le harcèlement des femmes, les insultes, la dégradation du mobilier urbain,
les crachats... Ces incivilités seront punies d’amendes immédiates et dissuasives.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Toute peine prononcée sera exécutée.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous construirons 15 000 nouvelles places de prison.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous confirmerons la cyberdéfense
et la cybersécurité comme priorités de notre sécurité nationale.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous augmenterons les moyens de nos armées.</engagement>
      <mesure>Nous mobiliserons 2% du PIB qui serviront à renouveler les avions ravitailleurs,
à moderniser les blindés de l’armée de terre, ainsi que la flotte de surface de notre marine 
nationale.</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est dangereux">Le chiffre de 2% ne tombe pas du ciel : c'est une demande de longue date des États-Unis, qui souhaitent que la France augmente son budget de la défense afin d'acheter "sur étagère" auprès d'eux du matériel de guerre. Cela a essentiellement pour but de financer leur industrie de l'armement, et contribue à la prolifération des armes.</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons un état-major permanent des
opérations de sécurité intérieure, de renseignement
et de lutte contre le terrorisme.</engagement>
      <mesure>Directement rattaché au président de la République, il associera les services et états-
majors des ministères de l’Intérieur et de la Défense, avec la participation des ministères 
des transports, de la santé et de l’industrie.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous agirons avec nos partenaires européens pour 
créer une force de 5000 garde-frontières européens.</engagement>
      <mesure>Ils seront chargés de surveiller et protéger les frontières extérieures de l’Union 
européenne.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>
  </categorie>

  <categorie nom="Les mêmes chances pour tous nos enfants">
    <entree>
      <engagement>Nous donnerons la priorité à l’école primaire</engagement>
      <mesure>pour que tous les élèves sachent lire, écrire et compter en arrivant en 6e.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous interdirons l’usage des téléphones portables 
dans l’enceinte des écoles primaires et des collèges.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous donnerons plus d’autonomie aux équipes
éducatives. </engagement>
      <mesure>Elles seront suivies et évaluées. La formation des enseignants sera
adaptée à ce nouveau cadre.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous limiterons à 12 élèves par enseignant la taille 
des 12 000 classes de CP et de CE1 en zone prioritaire.</engagement>
      <mesure>Ces enseignants recevront une prime annuelle de 3000 euros nets. Et ils seront plus
expérimentés 
: d’ici 2022, ceux affectés en zones prioritaires auront au moins 3 ans
d’ancienneté.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous rendrons possible le rétablissement de parcours 
bi-langues au collège, 
</engagement>
      <mesure>de parcours européens et d’un véritable enseignement
du grec et du latin</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous proposerons à tous un accompagnement 
après la classe.</engagement>
      <mesure>Au collège, nous rétablirons les études dirigées après la classe grâce à des bénévoles
(étudiants et retraités).</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous moderniserons le baccalauréat.</engagement>
      <mesure>Il y aura désormais 4 matières obligatoires à l’examen final. Les autres seront validées
par un contrôle continu.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous renforcerons l’autonomie des universités</engagement>
      <mesure>Elles pourront recruter leurs enseignants et définir leurs formations. Nous ouvrirons
80 000 places dans les filières professionnalisantes.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous demanderons à chaque lycée professionnel 
et université de publier ses résultats</engagement>
      <mesure> (débouchés, salaires, etc.) sur les 3 dernières années.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous construirons 80 000 logements pour les jeunes.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous ouvrirons les bibliothèques en soirée
et le week-end.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque"></analyse>
    </entree>


    <entree>
      <engagement> Nous créerons un « Pass Culture ». </engagement>
      <mesure>Il permettra à chaque
Français de 18 ans d’effectuer 500 euros de dépenses culturelles (cinéma, théâtre, livres...). 
Nous ne retirerons pas un euro au budget du ministère de la Culture. </mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une fausse bonne idée">Cette mesure, qui envisage la culture comme un bien de consommation, a déjà été implémentée en Italie. Les résultats sont mauvais : seule une faible partie (6% environ) du budget est effectivement allouée : en l'absence d'incitation à la culture dans le parcours éducatif, la mesure est inefficace. Par ailleurs, un marché noir parallèle de revente sur les réseaux sociaux que certains jeunes utilisent pour détourner ces fonds a vu le jour (<a href="http://www.arretsurimages.net/breves/2017-03-04/Pass-Culture-de-Macron-en-Italie-un-succes-tout-relatif-id20486">source</a>).</analyse>
    </entree>
    <aec>
      <aec>https://laec.fr/section/77/democratiser-la-culture-et-ses-pratiques-soutenir-ceux-qui-la-font-vivre</aec>
    </aec>
  </categorie>
</categories>
