<!-- Structure -->
<!--

categories
  categorie
    mesure (la mesure citée du programme)
    analyse (notre analyse)
    aec (ce qu'en dit l'avenir en commun)
      aec (lien vers laec.fr)

Valeurs pour analyse tag="?" :
  danger (rouge)
  warning (orange)
  info (bleu)
  success (vert)
 
-->

<categories>
  <categorie nom="Bien vivre de son travail et inventer de nouvelles protections">
    <entree>
      <engagement> Nous améliorerons le pouvoir d’achat de tous les travailleurs.</engagement>
      <mesure>Sans que cela ne revienne plus cher aux employeurs, nous réduirons les cotisations
payées par les salariés, par les indépendants et par les fonctionnaires 
: près de 
500 euros
supplémentaires nets par an pour un salaire de 2200 euros nets par mois 
!</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est de l'arnaque"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous augmenterons le pouvoir d’achat des ouvriers, 
des employés et des salariés les moins bien payés. </engagement>
      <mesure>Tous les smicards qui bénéficient de la prime d’activité toucheront par exemple l’équivalent 
d’un 
13
e
 mois de salaire, soit 100€ nets de plus chaque mois</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est...">Explication</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous améliorerons le pouvoir d’achat de tous les travailleurs.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous ouvrirons les droits à l’assurance-chômage 
aux salariés qui démissionnent.</engagement>
      <mesure>Ce droit ne sera utilisable qu’une fois tous les cinq ans. En contrepartie, 
l’insuffisance 
des efforts de recherche d’emploi ou le refus d’offres raisonnables 
entraîneront la suspension des allocations.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous engagerons un effort national de formation 
sans précédent.</engagement>
      <mesure>Nous formerons 1 million de jeunes et 1 million de demandeurs d’emploi peu ou pas
qualifiés et aujourd’hui sans perspective.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>
    <entree>
      <engagement>  Nous serons aux côtés des agriculteurs pour qu’ils 
vivent de leur travail, plutôt que des aides publiques.</engagement>
      <mesure>5 milliards d’euros de notre Plan d’investissement seront consacrés à la modernisation de 
leurs exploitations. Et 
nous les aiderons à être payés au prix juste 
en soutenant 
les organisations de producteurs dans leurs négociations avec les industriels. Nous nous 
battrons pour faire évoluer dans ce sens le droit européen de la concurrence.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>
    <entree>
      <engagement>Nous ferons un effort massif pour l’apprentissage.</engagement>
      <mesure>Nous développerons les périodes de pré-apprentissage et les filières en alternance dans
tous les lycées professionnels. Des licences professionnelles seront préparées sur trois ans
et en alternance. Nous ferons converger les contrats existants et impliquerons pleinement
les branches professionnelles dans la définition des programmes et l’organisation
des formations.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>
  </categorie>



  <categorie nom="Libérer le travail et l’esprit d’entreprise">
    <entree>
      <engagement>Nous simplifierons la vie des entrepreneurs.</engagement>
      <mesure>Nous réduirons leurs charges et 
supprimerons le Régime Social des 
Indépendants (RSI)
 qui ne fonctionne pas. Nous doublerons les plafonds pour pouvoir 
bénéficier du régime fiscal de la microentreprise. Nous mettrons fin à toute forme
de concurrence déloyale en permettant chaque année à tous les artisans et commerçants 
d’opter ou non, selon leurs besoins, pour le régime fiscal de la microentreprise.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous réduirons le coût du travail.</engagement>
      <mesure>Nous aiderons les entreprises à embaucher en baissant les cotisations sociales employeurs 
de 6 points en remplacement du CICE, et jusqu’à 10 points au niveau du SMIC 
:
les employeurs économiseront près de 1800 euros par an et par salarié au SMIC,
2200 euros par an pour un salarié payé 3000 euros bruts par mois.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous réduirons le coût du travail.</engagement>
      <mesure>Nous créerons un bonus-malus sur l’assurance-chômage. Les employeurs qui
entretiennent la précarité en recourant exagérément aux contrats courts paieront
plus de charges, ceux qui créent des emplois stables en paieront moins.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous redéfinirons le dialogue social.</engagement>
      <mesure>Les principes fondamentaux (durée légale du temps de travail, égalité professionnelle, 
salaire minimum...) resteront dans la loi. Mais, par exemple, les horaires effectifs 
ou l’organisation du travail seront négociés au plus près du terrain. Ils seront définis 
par accord majoritaire ou par référendum d’entreprise sur la base d’un accord.</mesure>
      <analyse tag="danger" description="..."></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous permettrons à tous les travailleurs d’avoir 
droit à l’assurance-chômage. </engagement>
      <mesure>Les artisans, les commerçants indépendants, les entrepreneurs, les professions libérales,
et les agriculteurs disposeront, comme les salariés, de cette protection. </mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous créerons sur Internet un nouveau service 
d’explication de la réglementation pour les entreprises.</engagement>
      <mesure>Un site Internet unique donnera à chaque TPE ou PME les obligations légales
et conventionnelles qu’elle doit respecter en fonction de sa situation. Les réponses
fournies en ligne seront valables face à l’administration.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>
  </categorie>


  <categorie nom="Inventer un nouveau modèle de croissance">
    <entree>
      <engagement> Nous lancerons un grand Plan d’investissement 
de 50 milliards d’euros.</engagement>
      <mesure>Ce plan sur 5 ans sera mis au service des qualifications de tous les citoyens, de la transition 
écologique, de la révolution numérique, de la modernisation des services publics et de la 
rénovation urbaine.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous soutiendrons l’investissement privé.</engagement>
      <mesure>Nous baisserons l’impôt sur les sociétés de 33,3% à 25% pour rejoindre la moyenne 
européenne. Nous transformerons le CICE en allègements de charges pérennes,
et l’ISF en « 
Impôt sur la Fortune Immobilière 
» sans accroître la fiscalité actuelle
sur l’immobilier et les droits de succession, et sans taxer ce qui finance les entreprises
et l’emploi. Nous créerons un prélèvement unique sur les revenus du capital, de l’ordre
de 30%</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>


    <entree>
      <engagement> Nous créerons un Fonds pour l’industrie 
et l’innovation.</engagement>
      <mesure>Doté de 10 milliards d’euros issus des actions d’entreprises possédées de manière 
minoritaire par l’État, il servira à financer l’industrie du futur.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous placerons la France en tête du combat contre 
les perturbateurs endocriniens et les pesticides.</engagement>
      <mesure>Ils sont l’une des principales causes de l’augmentation des cancers des enfants depuis 
20 ans.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous rénoverons 1 million de logements mal isolés 
d’ici 2022</engagement>
      <mesure>et en priorité ceux des propriétaires les plus modestes.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous ferons de la France le leader mondial 
de la recherche sur la transition environnementale.</engagement>
      <mesure>Les spécialistes étrangers bénéficieront de formalités d’accueil accélérées.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> D’ici 2022, 50% des produits proposés par les cantines 
scolaires et les restaurants d’entreprise devront 
être bio, écologiques ou issus de circuits courts.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons une banque de données numériques.</engagement>
      <mesure>Les administrations chargées d’autoriser des activités (l’ouverture d’un hôtel, ou l’obtention d’une licence de chauffeur privé, ...) devront mettre à disposition leurs données.
Face aux géants étrangers, des nouvelles start-ups pourront ainsi s’adresser par exemple
à tous les hôteliers pour leur offrir de nouveaux services.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

  </categorie>
</categories>
