<!-- Structure -->
<!--

categories
  categorie
    mesure (la mesure citée du programme)
    analyse (notre analyse)
    aec (ce qu'en dit l'avenir en commun)
      aec (lien vers laec.fr)

Valeurs pour analyse tag="?" :
  danger (rouge)
  warning (orange)
  info (bleu)
  success (vert)
 
-->

<categories>
  <categorie nom="Bien vivre de son travail et inventer de nouvelles protections">
    <entree>
      <engagement> Nous améliorerons le pouvoir d’achat de tous les travailleurs.</engagement>
      <mesure>Sans que cela ne revienne plus cher aux employeurs, nous réduirons les cotisations
payées par les salariés, par les indépendants et par les fonctionnaires 
: près de 
500 euros
supplémentaires nets par an pour un salaire de 2200 euros nets par mois 
!</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est de l'arnaque">
        Les cotisations représentent la part socialisée du salaire. Elles bénéficient donc aussi aux travailleurs (via les retraites, la sécurité sociale, et l'assurance chômage), mais leur distribution est contrôlée par un choix politique : cela donne un contrôle citoyen de la répartition des richesses, et finance des mesures de protection absolument vitales. Au final, les travailleurs contribueront toujours au financement de ces mesures mais via l'impôt. L'idée est donc de transférer les côtisations (payées en majorité par l'employeur) sur la Contribution Sociale Généralisée, auxquels sont soumis les retraités par exemple. Or, ceci a déjà été tenté par le gouvernement Valls, mais a été <a href="http://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2017/article/2016/12/10/macron-et-son-projet-de-reforme-des-cotisations-qui-intrigue_5046832_4854003.html">retoqué par le Conseil Constitutionnel</a>. En effet, celui ci considère que la cotisation équivaut à l'ouverture d'un droit, or les retraités ne sont de fait pas concernés par le droit à l'assurance chômage. Enfin, conceptuellement, <a href="http://www.humanite.fr/social-eco/bernard-friot-la-cotisation-sociale-est-un-supplem-557120">cette mesure conteste la contribution des personnes sans emploi (retraités, chômeurs) à l'activité</a>, ce qui contribue à les désigner comme des assistés.
      </analyse>
      <aec>
          <aec>https://laec.fr/section/30/augmenter-les-salaires</aec>
          <aec>https://laec.fr/section/26/construire-un-nouveau-statut-protecteur-pour-les-travailleurs-la-securite-sociale-integrale</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous augmenterons le pouvoir d’achat des ouvriers, 
des employés et des salariés les moins bien payés. </engagement>
      <mesure>Tous les smicards qui bénéficient de la prime d’activité toucheront par exemple l’équivalent 
d’un 
13
e
 mois de salaire, soit 100€ nets de plus chaque mois</mesure>
      <analyse tag="danger" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous rétablirons les exonérations de cotisations
sociales sur les heures supplémentaires..</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est de l'arnaque">
        À cette mesure, nous portons les mêmes critiques qu'à la proposition <a href="#c1m1">1.1</a>, à savoir, entre autres, que ceci sera compensé par de l'impôt, tout en diminuant le contrôle politique de la part des richesses rendues aux travailleurs.<br />
        De plus, rendre les heures supplémentaires avantageuses pour l'employeur rend inopérantes les 35 heures et le partage du temps de travail. Or, selon un rapport de l'<abbr title="Inspection Général des Affaires Sociales">IGAS</abbr>, le passage aux 35h a permis la création de <a href="http://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-35-heures-ont-cree-350-000-emplois-affirme-un-rapport-censure-de-l-igas_1813373.html">350.000 emplois</a>. <br />
        Quant à la majoration de la rémunération des heures supplémentaires, dont la limite inférieure <a href="http://www.juritravail.com/Actualite/heures-supplementaires/Id/248441">est descendue de 25% à 10% avec la loi Travail</a> soutenue par M. Macron, elle va aussi dans ce sens regrettable. Celui-ci <a href="http://lelab.europe1.fr/ces-moments-ou-emmanuel-macron-sest-dit-daccord-avec-francois-fillon-et-jean-luc-melenchon-3007994">a indiqué oralement</a> vouloir revenir en arrière sur ce point, mais rien à ce sujet ne figure dans le programme.
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous ouvrirons les droits à l’assurance-chômage 
aux salariés qui démissionnent.</engagement>
      <mesure>Ce droit ne sera utilisable qu’une fois tous les cinq ans. En contrepartie, 
l’insuffisance 
des efforts de recherche d’emploi ou le refus d’offres raisonnables 
entraîneront la suspension des allocations.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">A priori, ce qui est présenté comme une avancée pour les travailleurs (ouverture du droit à l'assurance chômage en cas de démission), contient un certain nombre de régressions pour l'ensemble des chômeurs, visant à compenser le coût de la mesure (<a href="http://www.lefigaro.fr/conjoncture/2017/03/23/20002-20170323ARTFIG00008-le-programme-macron-accuse-de-plomber-le-deficit-public.php">entre 3,7 et 7 milliards selon les estimations</a>). Par exemple, le contrôle de l'intensité de la recherche d'emploi risque de mobiliser beaucoup de ressources qui devraient plutôt être allouées à des mesures positives. Quand le nombre de chômeurs atteint 3,4 millions, le problème ne vient clairement pas d'un manque de sérieux dans les recherches, mais de problèmes macro-économiques. Par ailleurs, cette mesure a été testée et le nombre de radiations atteignait <a href="http://www.francetvinfo.fr/economie/emploi/chomage/comment-pole-emploi-va-controler-si-les-chomeurs-cherchent-du-travail_1097691.html">environ 10%</a> sur des échantillons non représentatifs : il faut donc compter sur un effet encore inférieur.<br />
       De plus, la radiation pour refus d'offres raisonnables pose problème : qu'est-ce qu'une offre raisonnable ? Le programme mentionne <a href="http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/emploi-ch%C3%B4mage-securites-professionnelles">des critères salariaux et de qualification</a>, mais quid par exemple des critères géographiques ? <br />
       Enfin, toutes ces mesures nient la contribution à la société des individus en situation de non-emploi, ce qui constitue une philosophie discutable.
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/26/construire-un-nouveau-statut-protecteur-pour-les-travailleurs-la-securite-sociale-integrale</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous engagerons un effort national de formation 
sans précédent.</engagement>
      <mesure>Nous formerons 1 million de jeunes et 1 million de demandeurs d’emploi peu ou pas
qualifiés et aujourd’hui sans perspective.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">
        Le niveau de qualification des français n'a jamais été aussi élevé, alors même que le taux de chômage y est très haut. Si les personnes moins qualifiées sont en difficulté, c'est parce qu'elles sont peu concurrentielles sur le "marché de l'emploi" qui est devenu très défavorable aux demandeurs d'emploi. Au mieux, c'est une mesure dans la ligne libérale de l'égalité des chances.<br />
Enfin, on peut craindre que ces formations soient détournées pour devenir un cadeau déguisé aux entreprises, car de <a href="http://www.lemonde.fr/societe/article/2014/11/20/comment-leclerc-abuse-des-aides-de-pole-emploi_4526289_3224.html">nombreux cas</a> d'<a href="http://www.corsematin.com/article/article/soupcons-de-detournement-de-fonds-au-pole-emploi-dajaccio">abus ou détournements</a> existent déjà.
      </analyse>
    </entree>
    <entree>
      <engagement>  Nous serons aux côtés des agriculteurs pour qu’ils 
vivent de leur travail, plutôt que des aides publiques.</engagement>
      <mesure>5 milliards d’euros de notre Plan d’investissement seront consacrés à la modernisation de 
leurs exploitations. Et 
nous les aiderons à être payés au prix juste 
en soutenant 
les organisations de producteurs dans leurs négociations avec les industriels. Nous nous 
battrons pour faire évoluer dans ce sens le droit européen de la concurrence.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est insuffisant"></analyse>
    </entree>
    <entree>
      <engagement>Nous ferons un effort massif pour l’apprentissage.</engagement>
      <mesure>Nous développerons les périodes de pré-apprentissage et les filières en alternance dans
tous les lycées professionnels. Des licences professionnelles seront préparées sur trois ans
et en alternance. Nous ferons converger les contrats existants et impliquerons pleinement
les branches professionnelles dans la définition des programmes et l’organisation
des formations.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est inquiétant">Le rôle de l'école est d'assurer d'enseigner, d'éduquer, et de cultiver les élèves, futurs citoyens. Elle n'a pas uniquement vocation à former des travailleurs selon les standards de l'entreprise. Il ne faudrait surtout pas créer des catégories sous-éduquées destinées uniquement à devenir de la main d'oeuvre, oubliant les fondamentaux de l'École Républicaine.</analyse>
    </entree>
  </categorie>



  <categorie nom="Libérer le travail et l’esprit d’entreprise">
    <entree>
      <engagement>Nous simplifierons la vie des entrepreneurs.</engagement>
      <mesure>Nous réduirons leurs charges et 
supprimerons le Régime Social des 
Indépendants (RSI)
 qui ne fonctionne pas. Nous doublerons les plafonds pour pouvoir 
bénéficier du régime fiscal de la microentreprise. Nous mettrons fin à toute forme
de concurrence déloyale en permettant chaque année à tous les artisans et commerçants 
d’opter ou non, selon leurs besoins, pour le régime fiscal de la microentreprise.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous réduirons le coût du travail.</engagement>
      <mesure>Nous aiderons les entreprises à embaucher en baissant les cotisations sociales employeurs 
de 6 points en remplacement du CICE, et jusqu’à 10 points au niveau du SMIC 
:
les employeurs économiseront près de 1800 euros par an et par salarié au SMIC,
2200 euros par an pour un salarié payé 3000 euros bruts par mois.</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est inefficace et injuste">
        Les mesures de réductions et d'exonération des cotisations sociales comme le CICE présentent plusieurs problèmes majeurs. Premièrement, elles n'ont pas prouvé leur efficacité à créer de l'emploi. Un rapport de France Stratégie a montré que le CICE, qui coûté 20 milliards d'euros par an, n'aurait <a href="http://abonnes.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2016/09/29/les-promesses-non-tenues-du-credit-d-impot-competitivite-emploi_5005723_4355770.html">créé que 50.000 à 100.000 emplois en 2013 et 2014</a>, là où 300.000 créations étaient espérées par ses défenseurs. Cet argent permettrait pourtant de financer 1.000.000 de salariés au SMIC par an, ou environ 600.000 infirmiers. L'étude conclut par ailleurs à l'absence d'effet sur les salaires, et peu d'effet sur l'investissement. Au final, les entreprises ont augmenté leurs marges, et <a href="http://www.fakirpresse.info/cice-la-vraie-france-des-assistes">les entreprises côtées en bourse ont surtout davantage rémunéré les actionnaires (hausse des dividendes)</a>. Cette mesure est donc inefficace, et diminue le contrôle politique de la répartition des richesses. Enfin, notons que la notion de coût du travail est maladroite, le travail étant la source de toute richesse.
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous combattrons la précarité en responsabilisant
les employeurs.</engagement>
      <mesure>Nous créerons un bonus-malus sur l’assurance-chômage. Les employeurs qui
entretiennent la précarité en recourant exagérément aux contrats courts paieront
plus de charges, ceux qui créent des emplois stables en paieront moins.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous redéfinirons le dialogue social.</engagement>
      <mesure>Les principes fondamentaux (durée légale du temps de travail, égalité professionnelle, 
salaire minimum...) resteront dans la loi. Mais, par exemple, les horaires effectifs 
ou l’organisation du travail seront négociés au plus près du terrain. Ils seront définis 
par accord majoritaire ou par référendum d’entreprise sur la base d’un accord.</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est une très mauvaise idée">
En clair, « En Marche » se prononce pour le maintien de la loi El Khomri, dite « loi travail », et de son principe central de l'inversion de la hiérarchie des normes. Cet engagement n'apporte donc aucun changement.<br />

« La primauté sera donnée aux accords d'entreprises sur les accords de branche », indique clairement le complément du programme, alors que c'était l'inverse qui était en vigueur avant l'adoption de cette loi, c'est à dire que la loi et les accords de branche primaient sur les accords d'entreprises. Dans la « loi travail », la primauté est accordée d'abord aux accords d'entreprises sur les accords de branches, et aux accords de branches (et d'entreprises) sur la loi. C'est donc une remise en cause de pans entiers de la loi. <br />

En particulier ce sera le cas pour le taux de majoration des heures supplémentaires (<a href="http://www.francetvinfo.fr/economie/emploi/carriere/vie-professionnelle/droit-du-travail/duree-du-travail-heures-sup-licenciements-economiques-ce-que-la-loi-travail-va-changer-pour-vous_1533715.html ">les accords peuvent faire baisser la hausse de la rémunération de ces heures de 25 à 10%</a>). <br />

Cette loi a aussi étendu la possibilité ouverte à l’employeur·euse de négocier un accord d’entreprise imposant l’augmentation du temps de travail sans contrepartie salariale (jusqu'à 46h par semaine), ou la réduction du salaire pour un temps de travail équivalent sans que l’entreprise soit en difficulté économique, cela au nom du « maintien de l'emploi ».

<br />Par ailleurs, cette loi facilite les licenciements boursiers ou économiques, qui se sont multipliés depuis plus de 15 ans.

Autrement dit, les accords d'entreprises ou de branche pourront déroger à la loi, et l'énoncé de cette mesure est particulièrement trompeur.

En réalité, c'est une véritable remise en cause du principe des 35 heures, qui aura pour effet d'accentuer le dumping social entre les entreprises françaises, c'est à dire la course à l'abaissement des droits sociaux des salariés dans les entreprises, notamment sur les salaires.
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous permettrons à tous les travailleurs d’avoir 
droit à l’assurance-chômage. </engagement>
      <mesure>Les artisans, les commerçants indépendants, les entrepreneurs, les professions libérales,
et les agriculteurs disposeront, comme les salariés, de cette protection. </mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/s26m2</aec>
        <aec>https://laec.fr/s26m3</aec>
        <aec>https://laec.fr/s26m5</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous créerons sur Internet un nouveau service 
d’explication de la réglementation pour les entreprises.</engagement>
      <mesure>Un site Internet unique donnera à chaque TPE ou PME les obligations légales
et conventionnelles qu’elle doit respecter en fonction de sa situation. Les réponses
fournies en ligne seront valables face à l’administration.</mesure>
      <analyse tag="info" description="Pourquoi pas, mais...">Il faut améliorer l'aide juridique aux PME afin de mieux les protéger et de mieux protéger leurs employés.</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/s23m5</aec>
      </aec>
    </entree>
  </categorie>


  <categorie nom="Inventer un nouveau modèle de croissance">
    <entree>
      <engagement> Nous lancerons un grand Plan d’investissement 
de 50 milliards d’euros.</engagement>
      <mesure>Ce plan sur 5 ans sera mis au service des qualifications de tous les citoyens, de la transition 
écologique, de la révolution numérique, de la modernisation des services publics et de la 
rénovation urbaine.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous soutiendrons l’investissement privé.</engagement>
      <mesure>Nous baisserons l’impôt sur les sociétés de 33,3% à 25% pour rejoindre la moyenne 
européenne. Nous transformerons le CICE en allègements de charges pérennes,
et l’ISF en « 
Impôt sur la Fortune Immobilière 
» sans accroître la fiscalité actuelle
sur l’immobilier et les droits de succession, et sans taxer ce qui finance les entreprises
et l’emploi. Nous créerons un prélèvement unique sur les revenus du capital, de l’ordre
de 30%.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est injuste !">
        <ul>
          <li>Une baisse généralisée de l'impôt sur les sociétés y compris sur les plus grosses est injuste : les petites entreprises paient un taux effectif proche du taux de 33 %, là où les plus grosses et les entreprises du CAC 40 y échappent par divers moyen et soumises à un <a href="http://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sept-choses-a-savoir-sur-l-impot-des-societes-du-cac-40_1699252.html">taux effectif 10 à 20 points inférieur selon les estimations</a>. Diminuer le taux actuel, pourquoi pas, mais il faut mettre toutes les entreprises à égalité.
          </li>
          <li>Le problème du CICE est <a href="#c2m2">expliqué au-dessus</a>.</li>
          <li>L'ISF est un impôt qui permet de s'attaquer aux situations de rente. Vouloir le restreindre à l'immobilier revient à renoncer à limiter la rente du capital via les dividendes par exemple.
Par ailleurs, l'ISF est d'ores et déjà bien affaibli, puisque par exemple des personnes comme Bernard Arnault (<a href="http://www.lemonde.fr/economie/article/2017/03/21/bill-gates-homme-le-plus-riche-du-monde-bernard-arnault-le-plus-riche-de-france_5098266_3234.html">11ème plus grande fortune mondiale</a>) et Liliane Bettencourt (30 milliards d'euros de patrimoine) <a href="http://www.lefigaro.fr/economie/le-scan-eco/dessous-chiffres/2016/06/09/29006-20160609ARTFIG00280-qui-paie-l-isf-en-france.php">ne paient déjà pas d'ISF</a>. Il existe en effet <i>déjà</i> plusieurs moyens pour contourner l'ISF, comme l'<a href="http://votreargent.lexpress.fr/impots/pour-diminuer-votre-isf-investissez-dans-les-pme-ou-montrez-vous-genereux_1850513.html">investissement dans des PME</a>, ainsi que l'exonération des oeuvres d'art de l'ISF, qui entraine une marchandisation de l'art et de la culture, mis aux bénéfices d'intérêts privés comme c'est le cas par exemple de la fondation Louis Vuitton détenue par Bernard Arnault.<br />Enfin, la fraction des redevables de cet impôt qui en seraient exonérés est la moins nombreuse mais la plus riche, et <a href="https://www.marianne.net/politique/macron-l-anti-systeme-veut-supprimer-l-isf-pour-les-actionnaires">cette mesure diviserait ses recettes par deux (pertes de 2,5 milliards d'euros)</a>. </li>
          <li>Enfin, Emmanuel Macron est <a href="https://investir.lesechos.fr/placements/assurance-vie/actualites/emmanuel-macron-revient-sur-son-projet-d-alourdissement-de-la-fiscalite-1655319.php#xtor=CS1-31">revenu en arrière sur la proposition de "flat-tax" à 30 % des revenus du capital</a>.</li>
        </ul>
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/s36m3</aec>
        <aec>https://laec.fr/s36m4</aec>
      </aec>
    </entree>


    <entree>
      <engagement> Nous créerons un Fonds pour l’industrie 
et l’innovation.</engagement>
      <mesure>Doté de 10 milliards d’euros issus des actions d’entreprises possédées de manière 
minoritaire par l’État, il servira à financer l’industrie du futur.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">
        Cette mesure ne sera pas financée par les dividendes versés à l'État (<a href="http://www.latribune.fr/economie/france/l-etat-et-sa-politique-de-dividendes-faites-ce-que-je-dis-pas-ce-que-je-fais-479589.html">sans doute trop faibles</a>), mais par <a href="http://fr.reuters.com/article/frEuroRpt/idFRL5N1GF27J">la cession de ses parts</a>. Or, même actionnaire minoritaire, l'État est capable de peser dans le contrôle des entreprises, comme ce fut le cas lors de <a href="http://www.lemonde.fr/economie/article/2015/04/08/droit-de-vote-double-qu-est-ce-que-c-est-pourquoi-c-est-conteste_4611453_3234.html">la mise en place du vote double chez Renault</a>. Ainsi, conserver ses parts permet en outre à l'État d'éviter des dérives spéculatives.<br />
        Enfin, la cession d'actions pour financer de l'investissement peut être jugée douteuse, lorsque même des rendements faibles peuvent être intéressants quand <a href="www.europe1.fr/economie/la-bce-laisse-son-principal-taux-directeur-inchange-a-0-2922101">les taux d'emprunt sont si bas</a>.
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous placerons la France en tête du combat contre 
les perturbateurs endocriniens et les pesticides.</engagement>
      <mesure>Ils sont l’une des principales causes de l’augmentation des cancers des enfants depuis 
20 ans.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous rénoverons 1 million de logements mal isolés 
d’ici 2022</engagement>
      <mesure>et en priorité ceux des propriétaires les plus modestes.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est insuffisant">La France compte <a href="https://www.insee.fr/fr/statistiques/2533533">35 425 000 logements</a> (dont plus de la moitié sont des logements individuels).
A ce rythme, tous les logements ne seront rénovés qu'en 2192 ! Il faudra donc de la patience.
</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/40/plan-de-renovation-ecologique-de-tout-le-bati</aec>
        <aec>https://laec.fr/section/47/organiser-et-amenager-le-territoire-par-la-democratie-et-les-services-publics</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous ferons de la France le leader mondial 
de la recherche sur la transition environnementale.</engagement>
      <mesure>Les spécialistes étrangers bénéficieront de formalités d’accueil accélérées.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> D’ici 2022, 50% des produits proposés par les cantines 
scolaires et les restaurants d’entreprise devront 
être bio, écologiques ou issus de circuits courts.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est flou et contradictoire">Si les termes utilisés “bio”, “écologiques” et “circuits courts” laissent à penser que c’est une proposition innovante en matière d’environnement, ce n’est malheureusement pas vrai :
<ul>
<li>Il faut comprendre de cette proposition que sur 50% des produits des restaurants scolaires et d’entreprises, une partie sera bio, une autre écologique (ce qui ne veut absolument rien dire) et enfin une dernière partie sera issue de circuits courts (et ne sera donc pas bio).</li>
<li>Une mesure similaire est déjà en place depuis Novembre 2016 et impose <a href="https://www.francebleu.fr/infos/economie-social/dordogne-l-amendement-de-brigitte-allain-sur-le-manger-local-definitivement-adoptee-1479984945">40% de produits locaux et 20% de produits biologiques.</a></li>
<li>Cette proposition reste incantatoire : il faut des propositions concrètes pour repenser et transformer notre modèle agricole pour garantir à tous une alimentation saine et de qualité. Or, les mesures proposées par Macron se bornent à <a href="http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/environnement-et-transition-ecologique">encadrer les méthodes de production actuelles sans promouvoir d'alternative</a>, alors même que la <a href="#c10m4">proposition 10.4 du programme</a> annonce qu'aucune norme agricole supplémentaire ne sera instaurée au niveau national.</li>
</ul>
</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/46/pour-une-agriculture-ecologique-et-paysanne</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons une banque de données numériques.</engagement>
      <mesure>Les administrations chargées d’autoriser des activités (l’ouverture d’un hôtel, ou l’obtention d’une licence de chauffeur privé, ...) devront mettre à disposition leurs données.
Face aux géants étrangers, des nouvelles start-ups pourront ainsi s’adresser par exemple
à tous les hôteliers pour leur offrir de nouveaux services.</mesure>
      <analyse tag="warning"></analyse>
    </entree>

  </categorie>

  <categorie nom="Les mêmes règles pour tous">
        <entree>
      <engagement>Nous mettrons fin aux injustices de notre système 
de retraites. </engagement>
      <mesure>Un système universel avec des règles communes de calcul des pensions sera progressive
-
ment mis en place. Le fait de changer d’activité ou de secteur sera sans effet sur les droits 
à la retraite. Avec un principe d’égalité 
: pour chaque euro cotisé, le même droit à pension 
pour  tous !</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est une arnaque">Le système de retraites prôné par Emmanuel Macron est un système "par points". Cela ressemble à un système de retraite par capitalisation : un compte (virtuel) individuel est alimenté à partir des "cotisations" jusqu'à la retraite, où la pension sera déterminée par le montant final de ce compte (les "points). Ainsi, il est difficile de parler de cotisation, puisque cela ressemble davantage à <b>une épargne individuelle</b> : il n'y absolument <b>aucune mesure de solidarité</b> (par exemple, le temps de maternité sera un manque à gagner pour les mères).
La formule de calcul est la suivante :<br />
<pre>Pension = Coefficient * Nombre de points accumulés / espérance de vie à la retraite</pre>
Le coefficient qui détermine le niveau des pensions des nouveaux retraités en fonction du montant du compte virtuel sera renouvelé chaque année de sorte à équilibrer le budget à chaque date. 
Ainsi, la phrase "pour chaque euro cotisé, le même droit à pension pour tous" est <b>fausse</b> : le montant dépend du coefficient qui est recalculé chaque année pour les nouveaux retraités !
De plus, ce système souffre d'un problème partagé avec la retraite par capitalisation, à savoir l'incertitude sur le montant des pensions.
Il apparait une autre injustice : les classes défavorisées ayant une espérance de vie inférieure, elles jouissent d'une pension plus basse que ce qui serait calculé à partir de leur espérance de vie et non pas la moyenne de toutes les catégories socio-professionnelles confondues.
</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous ne toucherons pas à l’âge de départ
à la retraite, ni au niveau des pensions. </engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est une arnaque">Le système de retraite voulu par Emmanuel Macron (voir ci-dessus) entraîne mécaniquement recul effectif de l'âge de départ à la retraite et baisse effective des pensions :
      <ul>
        <li>Les pensions devront nécessairement baisser pour financer les retraites des "papy-boomers" et nouveaux retraités dès le début de la mesure, afin d'assurer l'équilibre.</li>
        <li>Le calcul basé sur l'espérance de vie moyenne à l'âge du départ est une incitation à le repousser afin de compenser cette baisse des pensions. C'est par ailleurs très injuste pour les catégories défavorisées, pour qui continuer de travailler est plus pénible, et dont l'espérance de vie, donc le temps disponible pour profiter de leur retraite, est inférieure.</li>
      </ul>
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous publierons les noms des entreprises qui ne 
respectent pas l’égalité salariale entre les femmes
et les hommes.</engagement>
      <mesure>Nous testerons au hasard, et massivement, les entreprises pour vérifier qu’elles respectent 
bien la loi en la matière</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque">Cette mesure que les partisans d'Emmanuel Macron dénomment "name shaming" ne propose donc aucun renforcement de la législation. Il s'agit de compter sur les consommateurs pour faire infléchir le comportement des entreprises. C'est totalement inefficace pour contre des monopôles ou des entreprises dont les clients ne sont pas des particuliers (sous-traitants, par exemple). Par ailleurs, cette vision très libérale a bien prouvé son échec dans d'autres circonstances, par exemple la protection de l'environnement : beaucoup d'entreprises continuent de polluer en toute impunité, car le pouvoir du consommateur est faible et limité.</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/32/reprimer-les-inegalites-femmes-hommes-dans-les-entreprises</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous alourdirons les sanctions contre la fraude fiscale.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est inefficace">La fraude fiscale est un manque à gagner considérable, puisqu'elle s'élèverait à <a href="https://www.lesechos.fr/22/01/2013/lesechos.fr/0202517122793_la-fraude-fiscale-couterait-80-milliards-d-euros.htm">80 milliards d'euros</a> pour un recouvrement ayant atteint au maximum <a href="http://abonnes.lemonde.fr/economie/article/2016/03/03/la-lutte-contre-la-fraude-fiscale-atteint-des-rendements-record_4875965_3234.html">20 milliards</a>. Faut-il alourdir les sanctions ? Peut-être, mais les sanctions prévues sont déjà élevées : Jérôme Cahuzac encourrait par exemple <a href="http://www.europe1.fr/societe/fraude-fiscale-suivez-en-direct-le-jugement-du-proces-de-jerome-cahuzac-2921924">7 ans de prison ferme</a>. Et s'il a été condamné, c'est grâce à une dénonciation en premier lieu, sans quoi probablement l'histoire n'aurait jamais été connue. Le problème vient donc des moyens de lutte mis à disposition, <a href="http://www.lci.fr/economie/baisses-d-effectifs-chez-les-agents-du-fisc-avant-le-prelevement-a-la-source-le-recouvrement-de-l-impot-en-patira-t-il-2012857.html">en baisse depuis des années</a>. Et au "verrou de Bercy", c'est-à-dire que c'est le ministère du Budget qui décide ou non de poursuites judiciares dans les affaires de fraude fiscale.</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/37/terrasser-l-evasion-et-la-fraude-fiscales</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> La lutte contre la fraude aux prestations sociales 
sera amplifiée.</engagement>
      <mesure>Une fraude grave entraînera désormais, en plus du remboursement, la suspension
de la prestation</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque">La fraude aux prestations sociales est déjà activement recherchée : près de <a href="http://abonnes.lemonde.fr/societe/article/2017/02/22/caf-pres-de-43-000-fraudes-en-2016_5083737_3224.html">35,5 millions de contrôles ont été réalisés en 2016</a>. Cependant, elle représente un montant modeste, qui atteindrait <a href="http://tempsreel.nouvelobs.com/en-direct/a-chaud/33790-eco-millions-euros-fraude-prestations-sociales-detectes.html">à peine 300 millions d'euros</a>, là où la fraude fiscale est estimée à <a href="https://www.lesechos.fr/22/01/2013/lesechos.fr/0202517122793_la-fraude-fiscale-couterait-80-milliards-d-euros.htm">80 milliards d'euros !</a>. Enfin, le montant des aides dues mais non perçues ou réclamées, <a href="http://www.caminteresse.fr/economie-societe/prestations-sociales-non-recours-fraude-milliards-euros-1155908/">s'élèverait à 12 milliards d'euros</a>,(soit donc 30 fois plus que celui de la fraude aux prestations sociales !</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous imposerons les grands groupes de l’Internet 
sur leur chiffre d’affaires réalisé sur notre sol.</engagement>
      <mesure>Pour cela, la lutte contre l’optimisation fiscale sera une priorité de notre action 
européenne</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">Il n'y a pas d'harmonisation fiscale dans l'Union Européenne. Si une telle harmonisation devait être mise en place, elle devrait être validée à l'unanimité par le Conseil Européen : autrement dit, c'est quasiment impossible, puisque cela rencontrerait très certainement l'opposition des paradis fiscaux de l'UE (Luxembourg, Irlande...).</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous ferons la transparence sur l’attribution 
des logements sociaux</engagement>
      <mesure>Au lieu de procédures parfois opaques, nous mettrons en place un système de points,
fondé sur des critères objectifs (taille de la famille, niveau des ressources, lieu
de recherche). Il permettra à chacun de connaître ses chances d’obtention d’un logement 
et le délai d’attente prévisible.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">L'intention de diminuer le temps de la procédure est louable. Mais le faire en la rendant plus automatique et en diminuant le rôle de la commission d'attribution est très risqué. Celle-ci se doit en effet de tenir compte avec humanité d'un nombre importants de paramètres très variables. C'est le cas des <a href="http://www.logement.gouv.fr/comment-sont-attribues-les-logements-sociaux">victimes de violences conjugales</a> par exemple. C'est là le côté pervers d'un système de points : combien de points cela rapportera-t-il d'être une femme ou un homme battu.e ? Cette tournure, volontairement choquante, devrait faire réfléchir sur les dérives d'une telle mesure.<br />
De plus, le problème de fond, il ne faudrait pas l'oublier, est le manque de logements publics. Ainsi, <a href="http://www.logement.gouv.fr/transparence-logement-social">près de 20 % des communes soumises aux dispositions de la loi SRU</a> ne satisfont pas les exigences en terme de logement social.</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/34/garantir-le-droit-effectif-au-logement</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous nous battrons contre les abus liés au travail
détaché.</engagement>
      <mesure>Nous devrons limiter à un an la durée autorisée de séjour d’un travailleur détaché
dans notre pays et redéfinir au niveau européen les règles du détachement pour mettre
fin à toutes les formes de concurrence sociale déloyale</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">Le régime des travailleurs détachés est, par nature, en l'absence d'harmonisation sociale, une forme de concurrence déloyale ("dumping social"). Or, les traités européens (qui ne peuvent être remis en question qu'à l'unanimité) <a href="http://www.jurion.fanc.fgov.be/jurdb-consult/plainWettekstServlet?wettekstId=9820&amp;lang=fr">interdisent l'harmonisation salariale</a> par exemple. Et surtout, les (faibles) volontés affichées de réformer le statut des travailleurs détachés sont <a href="https://www.challenges.fr/economie/comment-l-europe-veut-reduire-le-dumping-social-des-travailleurs-detaches_415216">bloquées par les pays de l'est de l'Union Européenne</a>.
<br />Enfin, limiter à un an la durée de séjour n'aura probablement aucun impact. Les emplois à basse qualification, ou les emplois du BTP, <a href="http://www.lemonde.fr/emploi/article/2013/12/02/cinq-questions-autour-des-travailleurs-detaches_3523921_1698637.html">qui sont les plus concernés par les travailleurs détachés en France</a>, peuvent très bien recruter des étrangers sur des périodes plus courtes.</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/s49m2</aec>
      </aec>
    </entree>
  </categorie>

  <categorie nom="Un état qui protège">
        <entree>
      <engagement>Nous recruterons 10 000 policiers et gendarmes
supplémentaires.</engagement>
      <mesure>Ils renforceront notamment notre dispositif de renseignement contre le terrorisme.</mesure>
      <analyse tag="success" description="C'est bien!">Ce recrutement <a href="http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2016/06/08/effectifs-policiers-et-terrain-les-contorsions-d-eric-ciotti_4943156_4355770.html">compense les baisses qui ont été initiées sous la quinquennat de Nicolas Sarkozy, dès 2007</a>. Notre pays a la chance d'avoir une natalité élevée, et une population qui s'accroit, et nous avons donc besoin de fonctionnaires.</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/13/garantir-la-securite-et-la-surete</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons une police de sécurité quotidienne.</engagement>
      <mesure>Au plus près des Français, elle développera une connaissance approfondie des lieux
et des habitants qu’elle sera chargée de protéger et d’entendre.</mesure>
      <analyse tag="success" description="C'est bien !">
        Il faut restaurer la confiance entre les français et leur police. Pour cela, il faut réinstaurer la police de proximité <a href="http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/20160719.OBS4914/3-decisions-de-sarkozy-qui-ont-affaibli-la-police.html">supprimée par Nicolas Sarkozy</a>. La proposition d'Emmanuel Macron y ressemble.
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/13/garantir-la-securite-et-la-surete</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous donnerons aux policiers et aux gendarmes
un nouveau pouvoir </engagement>
      <mesure>sous le contrôle du juge, ils pourront interdire
à une personne délinquante de fréquenter le quartier où elle a commis ses délits</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous ne tolèrerons plus les incivilités.</engagement>
      <mesure>Le harcèlement des femmes, les insultes, la dégradation du mobilier urbain,
les crachats... Ces incivilités seront punies d’amendes immédiates et dissuasives.</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est déjà le cas"></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Toute peine prononcée sera exécutée.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="Dangereux">Cette mesure semble innocente, mais si on l'interprète au pied de la lettre, elle revient à supprimer les <a href="http://www.vie-publique.fr/decouverte-institutions/justice/fonctionnement/administration-penitentiaire/peines-emprisonnement-peuvent-elles-etre-amenagees.html">aménagements de peine</a>, qui donnent de la latitude à la Justice pour suivre et évaluer les décisions de sanction optimales pour chaque individu. <a href="https://criminocorpus.revues.org/2489">Des études montrent</a> que ceci est de fait assez efficace : il y a moins de récidive chez les personnes ayant bénéficié d'aménagement de peine, prouvant sinon leur effet positif, du moins leur bien-fondé.</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous construirons 15 000 nouvelles places de prison.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est une fausse bonne idée">
        Certes, les prisons françaises sont actuellement en sous-capacité d'environ 10.000 places. Cependant, créer 15.000 places supplémentaires est un fausse bonne idée pour trois raisons principales :
        <ul>
          <li>Selon la proposition <a href="#c4m5">précédente</a>, l'objectif semble être de ne plus effectuer d'aménagements de peine. Dans ce cas, étant donné que <a href="http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2016/09/20/surpopulation-carcerale-la-france-a-la-traine-en-europe_5000876_4355770.html">le nombre de peines de prison ferme prononcées en 2014 étant d'environ 120.000 soit le double de la population carcérale actuelle</a>, ceci serait clairement insuffisant pour accueillir les dizaines de milliers de détenus supplémentaires.</li>
          <li>Depuis 2002, dernière date à laquelle la France n'était pas en surpopulation carcérale, 10.000 places ont été créées. Le problème est donc la nette augmentation du nombre de peines exécutées !</li>
          <li>Les conditions de détention sont mauvaises et désocialisantes. Augmenter le nombre de détenus en l'état revient à augmenter le nombre d'individus désocialisés et placés dans des conditions défavorables à une bonne réinsertion.</li>
        </ul>
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/11/une-justice-au-nom-du-peuple</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous confirmerons la cyberdéfense
et la cybersécurité comme priorités de notre sécurité nationale.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous augmenterons les moyens de nos armées.</engagement>
      <mesure>Nous mobiliserons 2% du PIB qui serviront à renouveler les avions ravitailleurs,
à moderniser les blindés de l’armée de terre, ainsi que la flotte de surface de notre marine 
nationale.</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est dangereux">Le chiffre de 2% ne tombe pas du ciel : c'est une demande de longue date des États-Unis, qui souhaitent que la France augmente son budget de la défense afin d'acheter "sur étagère" auprès d'eux du matériel de guerre. Cela a essentiellement pour but de financer leur industrie de l'armement, et contribue à la prolifération des armes. Cette mesure coûterait près de 7 milliards d'euros par an.</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons un état-major permanent des
opérations de sécurité intérieure, de renseignement
et de lutte contre le terrorisme.</engagement>
      <mesure>Directement rattaché au président de la République, il associera les services et états-
majors des ministères de l’Intérieur et de la Défense, avec la participation des ministères 
des transports, de la santé et de l’industrie.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous agirons avec nos partenaires européens pour 
créer une force de 5000 garde-frontières européens.</engagement>
      <mesure>Ils seront chargés de surveiller et protéger les frontières extérieures de l’Union 
européenne.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">
        L'Union Européenne est bordée de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/G%C3%A9ographie_de_l%27Union_europ%C3%A9enne">12.600 km de frontières terrestres et de 72.000 km de côtes</a>. Autrement dit, une telle force ressemble aux mailles d'une passoire. Si cette mesure vise à stopper l'immigration clandestine, elle sera donc inefficace. Il convient donc de s'attaquer à l'origine des flux migratoires, c'est-à-dire les guerres, et les inégalités économiques, en cessant les premières, et en luttant contre les secondes en mettant fin aux accords inégaux qui appauvrissent les populations locales des pays concernés par l'émigration. C'est également la seule façon de mettre fin aux catastrophes humanitaires associées à ces exils : <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/G%C3%A9ographie_de_l%27Union_europ%C3%A9enne">5.000 hommes, femmes et enfants sont morts dans la mer Méditerranée en 2016</a> en fuyant la misère. Et que feront ces garde-frontières, quand à cause du dérèglement climatique, nous compterons <a href="http://www.lexpress.fr/actualite/societe/environnement/bientot-250-millions-de-refugies-climatiques-dans-le-monde_1717951.html">250 millions</a> de réfugiés dans le monde ? Là encore, il est urgent de s'attaquer à la source de ces déplacements, en effectuant d'urgence la transition écologique.
      </analyse>
    </entree>
  </categorie>

  <categorie nom="Les mêmes chances pour tous nos enfants">
    <entree>
      <engagement>Nous donnerons la priorité à l’école primaire</engagement>
      <mesure>pour que tous les élèves sachent lire, écrire et compter en arrivant en 6e.</mesure>
      <analyse tag="info" description="C'est bien, mais comment ?">
        Regardons dans le détail : 
<ul><li>E. Macron propose de mettre en place des <a href="http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/education">bilans individualisés</a> pour tous les élèves de la grande section de maternelle jusqu’à la 3ième. Or, cela existe déjà (sous le nom de “<a href="http://www.education.gouv.fr/cid106168/le-livret-scolaire-unique-du-cp-a-la-troisieme.html">Le Livret Scolaire Unique du CP à la 3ième</a>”).</li>
<li>
E. Macron Propose des stages de remise à niveau en fin d’été pour les élèves en difficultés du CP au CM2. Ces stages de remise à niveau existent déjà pour les classes de CM1 et CM2. Cette proposition l’étendra aux CP et CE1.</li>
<li>
E. Macron propose enfin de renforcer l’individualisation des apprentissages en développant des supports numériques et des applications adaptées pour faire évoluer les pratiques pédagogiques. S’il est pertinent d’initier les enfants au numérique et de prévenir son addiction, “ L’école doit « apprendre à vivre ensemble » et cela passe par « apprendre ensemble ». Ces valeurs semblent piloter fortement les pratiques des enseignants dans leurs classes, l’absence de différenciation des contenus et la réduction effective des processus de stigmatisation en témoignent” (Voir la <a href="https://rfp.revues.org/1520#tocto1n4">Revue Française de Pédagogie</a>).</li></ul>
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/s73m1</aec>
        <aec>https://laec.fr/s73m2</aec>
        <aec>https://laec.fr/s73m3</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous interdirons l’usage des téléphones portables 
dans l’enceinte des écoles primaires et des collèges.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="Ça existe déjà"><a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006071191&amp;idArticle=LEGIARTI000022494861">Une loi interdit déjà l'usage du téléphone portable par les élèves dans les écoles maternelles et primaires ainsi que les collèges</a>. Le problème réside donc dans l'incapacité des équipes éducatives à faire appliquer cette loi, et à la tâche de surveillance accordée aux enseignants alors que ce n'est pas leur métier.</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/73/instruire-mieux-et-davantage</aec>
        <aec href="https://avenirencommun.fr/le-livret-education/">Recruter 8
000 conseillers principaux d’éducation (CPE) et garantir la présence 
d’au  moins  un  CPE  à  plein  temps  dans  chaque  établissement,  avec  un  plan 
de pré-recrutement ouvert aux assistant·e·s d’éducation (AED), et recentrer le 
métier autour de ses missions éducatives</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous donnerons plus d’autonomie aux équipes
éducatives. </engagement>
      <mesure>Elles seront suivies et évaluées. La formation des enseignants sera
adaptée à ce nouveau cadre.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">
           Après de longues recherches dans les propositions de son programme pour l’éducation, nous n’avons trouvé aucune mesure permettant de donner plus d’autonomie aux équipes éducatives. Par ailleurs, dire d’une part, qu’il souhaite donner de l’autonomie aux équipes éducatives et d’autre part, qu’elles seront suivies et évaluées est semble contradictoire.
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous limiterons à 12 élèves par enseignant la taille 
des 12 000 classes de CP et de CE1 en zone prioritaire.</engagement>
      <mesure>Ces enseignants recevront une prime annuelle de 3000 euros nets. Et ils seront plus
expérimentés 
: d’ici 2022, ceux affectés en zones prioritaires auront au moins 3 ans
d’ancienneté.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque">D'après <a href="https://en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/education">les détails fournis par "En Marche"</a>, cet objectif sera atteint en grande partie par la réallocation des moyens humains. Le nombre de postes créés serait limité (entre 4000 et 5000). De ce fait, cette réduction de la taille des classes dans des circonstances très particulières (zones prioritaires et CP/CE1) sera compensée par une augmentation de la taille des classes dans tous les autres établissements et à tous les autres niveaux.</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/s73m2</aec>
        <aec>https://laec.fr/s73m4</aec>
        <aec>https://laec.fr/s73m5</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous rendrons possible le rétablissement de parcours 
bi-langues au collège, 
</engagement>
      <mesure>de parcours européens et d’un véritable enseignement
du grec et du latin</mesure>
      <analyse tag="success" description="C'est bien !">C'est très bien : l'apprentissage des langues nécessite une pratique dans la durée.</analyse>
      <aec>
        <aec href="https://avenirencommun.fr/le-livret-education">Nous proposons également de rouvrir les options bilangues, européennes et des options langues anciennes au collège réparties sur plusieurs classes.</aec>
        <aec href="https://avenirencommun.fr/le-livret-education">Nous souhaitons instaurer un enseignement de sciences économiques et sociales obligatoire en seconde et un enseignement de philosophie de 2h hebdomadaires en terminale professionnelle et d’intégrer une initiation au droit dans les programmes du collège et du lycée.</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous proposerons à tous un accompagnement 
après la classe.</engagement>
      <mesure>Au collège, nous rétablirons les études dirigées après la classe grâce à des bénévoles
(étudiants et retraités).</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est de l'arnaque">
Dans le complément du programme, il est indiqué : « Nous mobiliserons les enseignants et des bénévoles. Dans le parcours de tous les étudiants de France, il y aura un trimestre dédié à cette activité. »

Pour pouvoir mobiliser des enseignants vers ce travail supplémentaire, il faudrait créer des nouveaux postes. 

Cependant, après la suppression de 80 000 postes par Nicolas Sarkozy, et après que François Hollande n'a pas tenu sa promesse d'en rétablir 60 000, le programme d' « En Marche » ne prévoit que la création de 4000 à 5000 nouveaux postes. Ceux-ci seront donc absorbés par l'augmentation du nombre d'enseignants en CP et CP1, en zones prioritaires (<a href="#c6m4">6.4</a>).
Il y a donc fort à parier que cette tâche se fera par une augmentation du temps de travail des enseignants, alors que ceux-ci sont déjà surchargés, et ce, sans augmentation de salaires.<br />
De plus, le fait de faire appel à des bénévoles nous semble inapproprié : il existe actuellement des Réseaux d 'Aides Spécialisés aux Elèves en Difficulté (RASED), des Assistants d'Education (AED), voire des Accompagnants des Elèves en Situation de Handicap (AESH, anciennement Auxiliaire de Vie Scolaire, AVS), qui font ce travail d'accompagnement après la classe. 

Les premiers <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9seau_d%27aides_sp%C3%A9cialis%C3%A9es_aux_%C3%A9l%C3%A8ves_en_difficult%C3%A9">apportent une aide aux enfants en difficulté dans les écoles maternelles et élémentaires</a>, les seconds <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Assistant_d%27%C3%A9ducation">exercent les fonctions d'encadrement et de surveillance des élèves</a>, en particulier pendant les heures d'études et de permanence et participent au soutien scolaire et à l'aide aux devoirs, au collège et au lycée, tandis que les troisièmes peuvent aider les enfants qu'ils accompagnent dans leurs tâches scolaires. <br />
Ce sont des travailleurs rémunérés, qui de plus, sont très souvent dans des situations de précarité. Le fait de faire travailler des bénévoles, la ou des enseignants ou des personnels d'encadrement, formés et compétents, pourraient être embauchés, ou être sortis de la précarité, rend cette mesure difficilement acceptable par la communauté éducative.
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous moderniserons le baccalauréat.</engagement>
      <mesure>Il y aura désormais 4 matières obligatoires à l’examen final. Les autres seront validées
par un contrôle continu.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous renforcerons l’autonomie des universités</engagement>
      <mesure>Elles pourront recruter leurs enseignants et définir leurs formations. Nous ouvrirons
80 000 places dans les filières professionnalisantes.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="">
        L'autonomie des universités est un processus à l'oeuvre depuis une dizaine d'année en France, qui découle du processus de Bologne entamé en 1988 par l'Union Européenne.
Elle a commencé avec la <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_aux_libert%C3%A9s_et_responsabilit%C3%A9s_des_universit%C3%A9s">LRU</a>, dite loi d'autonomie des universités, imposée par Valerie Pécresse en 2007.<br />

Ce processus vise comme son nom l'indique à rendre les universités plus autonomes. En particulier au niveau de ses financements. Plutôt que de dépendre des financements de l'Etat, l'autonomie cherche à les ouvrir à des financements locaux, et surtout privés. C'est en fait un début de privatisation des universités, que « En Marche » cherche à « renforcer ».
Ce processus amène donc une territorialisation des universités : Depuis <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_%C3%A0_l%27enseignement_sup%C3%A9rieur_et_%C3%A0_la_recherche">2013 et la loi Fioraso</a>, les <a href="https://avenirencommun.fr/livret-de-lenseignement-de-recherche/">établissements doivent se regrouper dans des consortiums locaux</a>, ce qui met les universités au service des intérêts économiques et politiques locaux.
Le processus d'autonomie, c'est aussi une mise en concurrence des universités, qui amène un affaiblissement du cadre national des diplômes : Ceux-ci voient leurs valeurs changer suivant l'université.<br />

Elle s'accompagne d'un recul de la démocratie au sein des établissements, en particulier par le renforcement du pouvoir du président et d'un Conseil d'Administration ouvert à des décideurs du privé, et d'un recul des pouvoirs des étudiants ou des personnels. Une démocratie qui devrait encore reculer avec « En Marche », qui propose plus de « souplesse » au dans les directions d'universités.<br />

Dans l'Enseignement Supérieur et la Recherche, les recrutements ont plongé et presque la moitié des salariés sont précaires, tandis qu'à peine 30% des laboratoires publics sont financés, <a href="http://www.collectif-papera.org/spip.php?article1454">ce que la loi Sauvadet de 2012 n'a pas du tout résolu</a>.<br />

Finalement, ce sont surtout les étudiants qui compensent le désengagement de l'Etat, les universités ont vu leurs frais d'inscription fortement augmenter au cours de la dernière décennie, et une flambée de ces frais est déjà programmée: <a href="http://www.sudouest.fr/2015/07/01/bientot-une-forte-hausse-des-frais-d-inscription-a-l-universite-1980933-705.php">Un rapport récent de l'IGF</a> recommendait une multiplication par 5 de leur montant. Ce désengagement amène aussi souvent des <a href="http://www.liberation.fr/societe/2013/12/22/autonomie-ces-universites-a-la-rue-a-cause-de-la-loi-lru_968473">difficultés financières d'universités</a>.<br />


Pour les « 80 000 places dans les filières professionnalisantes », c'est à dire principalement les licences et masters professionnels, avec le désengagement de l'Etat et la baisse des budgets des universités, on voit mal comment ce serait possible, sauf en poursuivant le logique de privatisation des universités, en augmentant leur ouverture aux financements privés, ou en augmentant encore les frais d'inscription.
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous demanderons à chaque lycée professionnel 
et université de publier ses résultats</engagement>
      <mesure> (débouchés, salaires, etc.) sur les 3 dernières années.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous construirons 80 000 logements pour les jeunes.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous ouvrirons les bibliothèques en soirée
et le week-end.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">
        Indépendamment de son efficacité, cette mesure intrigue, car elle semble conflictuelle avec la volonté d'Emmanuel Macron de <a href="http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/action-publique-fonction-publique">supprimer 120.000 postes dans les fonctions publiques d'État et territoriale</a>. <br />
        Cette mesure a un inconvénient supplémentaire, puisque les postes qui devront être créés pour la mettre en place impliqueront des horaires particuliers (tard en soirée, le dimanche) et seront majoritairement pourvus par des <a href="http://www.humanite.fr/le-travail-du-dimanche-cache-deja-une-foret-de-precarite-574181">précaires</a> au détriment de leur vie de famille. Cela peut être des <a href="http://lentreprise.lexpress.fr/qui-travaille-le-dimanche-et-dans-quelles-conditions_1529376.html">jeunes</a> afin de payer leurs études, ou des femmes, désavantagées sur le marché du travail.
        De ce fait, une telle mesure risque d'accroître les inégalités en faisant travailler les classes défavorisées pour faire fonctionner les loisirs des plus favorisés. On peut donc arguer qu'il est préférable de mieux payer les gens ou de financer les études des jeunes afin qu'ils n'aient pas à recourir à des emplois particulièrement contraignants pour vivre décemment.
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous créerons un « Pass Culture ». </engagement>
      <mesure>Il permettra à chaque
Français de 18 ans d’effectuer 500 euros de dépenses culturelles (cinéma, théâtre, livres...). 
Nous ne retirerons pas un euro au budget du ministère de la Culture. </mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une fausse bonne idée">Cette mesure, qui envisage la culture comme un bien de consommation, a déjà été implémentée en Italie. Les résultats sont mauvais : seule une faible partie (6% environ) du budget est effectivement allouée : en l'absence d'incitation à la culture dans le parcours éducatif, la mesure est inefficace. Par ailleurs, un marché noir parallèle de revente sur les réseaux sociaux que certains jeunes utilisent pour détourner ces fonds a vu le jour (<a href="http://www.arretsurimages.net/breves/2017-03-04/Pass-Culture-de-Macron-en-Italie-un-succes-tout-relatif-id20486">source</a>).</analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/77/democratiser-la-culture-et-ses-pratiques-soutenir-ceux-qui-la-font-vivre</aec>
      </aec>
    </entree>
  </categorie>

  <categorie nom="Fiers d'être français : exigence et bienveillance">
    <entree>
      <engagement>Nous appliquerons strictement le principe de laïcité.</engagement>
      <mesure>Nous organiserons pour les ministres du culte une formation universitaire à la laïcité, aux 
valeurs de la République et à la langue française. Nous développerons la connaissance des 
différentes religions à l’école en prévoyant un enseignement spécifique sur le fait religieux.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous n’étendrons pas l’interdiction du voile
à l’université.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="info" description="Pourquoi pas...">
        C'est déjà le cas, mais cela semble une bonne chose. Sinon, par cohérence, il faudrait interdire tout signe religieux aussi visible comme les croix, par exemple. Et par ailleurs, on peut être en désaccord avec une pratique et pour autant la tolérer et l'accepter. 
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous démantèlerons les associations qui, sous couvert
de religion, s’attaquent à la République.</engagement>
      <mesure> Nous fermerons 
définitivement les lieux de culte dans lesquels certaines prêchent l’apologie du terrorisme.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous ferons de la maîtrise de la langue française
le principal critère de l’obtention de la nationalité
française.</engagement>
      <mesure>Nous renforcerons l’apprentissage de notre langue pour les candidats à la naturalisation. 
Quelle meilleure preuve de la volonté de quelqu’un de s’intégrer et de devenir français 
?</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous examinerons les demandes d’asile en moins
de 6 mois, recours compris.</engagement>
      <mesure>C’est nécessaire pour accueillir dignement les réfugiés qui ont droit à la protection
de la France. Les autres seront reconduits sans délai vers leur pays afin qu’ils ne deviennent 
pas des immigrés clandestins.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons des emplois francs pour encourager 
l’embauche des habitants des quartiers prioritaires de 
la politique de la ville.</engagement>
      <mesure>Quel que soit le lieu où elle se situe, une entreprise qui recrutera en CDI un habitant
de l’un de ces quartiers bénéficiera d’une prime de 15 000 euros sur 3 ans 
: c’est comme
si elle ne payait plus de charges 
!</mesure>
      <analyse tag="warning" description="">
Cette mesure, les « emplois francs » est simplement la poursuite d'<a href="http://alternatives-economiques.fr/blogs/abherve/2017/03/02/emmanuel-macron-et-le-retour-des-emplois-francs-ou-lart-de-reprendre-un-programme-qui-a-echoue/#more-16048">une mesure prise en 2013 par François Lamy</a>, et <a href="http://alternatives-economiques.fr/blogs/abherve/category/emplois-francs/">arrêtée en 2014</a>.
Elle a eu un impact extrêmement faible, comme le montre <a href="http://www.lavoixdunord.fr/region/experimentes-a-calais-les-emplois-francs-font-un-flop-ia33b0n2931791">l'exemple de Calais, où aucun contrat n'a été signé</a>.<br />

Avec cette mesure, « En Marche » poursuit une politique entamée il y a déjà plus de 20 ans (en 1996 sous le gouvernement Juppé), qui a clairement échoué, ce qu'on appelle les « zones franches ». La différence étant qu'au lieu d'accorder des exonérations de charges pour les entreprises, celles-ci bénéficient donc directement d'une prime.
Cette politique s'inscrit dans le cadre plus général des concessions faites aux entreprises dans le but de relancer l'activité économiques dans les « banlieues ». Depuis 1996, plus d'une centaine de Zones Franches Urbaines (ZFU) se sont créées. La <a href="http://www.lecese.fr/content/le-cese-dressera-un-bilan-du-dispositif-des-zones-franches-urbaines-en-matiere-deconomie-et-demploi">hausse de l'activité économique a été globalement assez faible</a>, d'autant plus qu'une large majorité des emplois créés ne profitent pas aux habitants des quartiers en question. <a href="http://www.inegalites.fr/spip.php?article312">Entre 2003 et 2014, le taux de chômage dans les Zones Urbaines Sensibles est passé de 17 à 24% !</a> 
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous ferons de la lutte contre la discrimination
une priorité nationale.</engagement>
      <mesure>Nous développerons des opérations de contrôle aléatoires et imprévues à grande échelle, 
en matière d’accès à l’emploi ou au logement. 
Les partenaires sociaux seront
également mobilisés.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>
  </categorie>

  <categorie nom="Une Europe protectrice et à la hauteur de nos espérances">
    <entree>
      <engagement>Nous construirons une Europe qui développe
nos emplois et notre économie
</engagement>
      <mesure>Pour pouvoir investir beaucoup plus qu’aujourd’hui, nous voulons un budget de la zone 
euro voté par un Parlement de la zone euro et exécuté par un ministre de l’Économie
et des Finances de la zone euro</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est dangereux">
        L'essentiel du déficit démocratique dans l'Union Européenne provient de la sanctuarisation des traités européens, qui nécessiteraient l'<a href="http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:12008M048:fr:HTML">unanimité de l'UE</a> pour être changés, et qui imposent entre autres :
        <ul>
          <li>L'<a href="https://www.ecb.europa.eu/ecb/orga/independence/html/index.fr.html">indépendance de la banque centrale (BCE)</a>, qui <a href="http://www.persee.fr/doc/ecofi_0987-3368_1992_num_22_3_1864">empêche tout ajustement monétaire</a> et donc verrouille un certain nombre de leviers macro-économiques, et qui pousse les États à s'endetter sur les marchés privés.</li>
          <li>Des règles budgétaires arbitraires et absurdes (3% de déficit, avec des marges conjoncturelles tout aussi arbitraires et insuffisantes)</li>
          <li>Le marché unique, ouvert, et la concurrence libre et non faussée qui enterrine la mondialisation et la mise à mal des services publics.</li>
        </ul>
        Ainsi, ces points fondamentaux étant "gravés dans la marbre des traités", toute tentative de démocratisation dans ce cadre est vaine : l'essentiel des choix économiques, et le cadre ordolibéral de l'UE, sont fixés par les traités. Pire encore, un transfert de souveraineté supplémentaire vers des structures européennes accélerera ces politiques. Et s'il provoque enfin une harmonisation fiscale et sociale dans la zone-euro, ce sera très certainement vers le bas.
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/s49</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous lutterons contre les arrangements fiscaux
entre États et entreprises
multinationales.</engagement>
      <mesure>Ils faussent la concurrence en Europe, comme celui entre Apple et l’Irlande
qui a été sanctionné. La France se montrera exemplaire en ce domaine.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous réserverons l’accès aux marchés publics
européens aux entreprises</engagement>
      <mesure>qui localisent au moins la moitié
de leur production en Europe dans le cadre d’un 
Buy European Act
.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous généraliserons Erasmus et l’étendrons
aux apprentis.
</engagement>
      <mesure>200 000 étudiants et apprentis français partiront chaque
année dans un pays de l’Union européenne.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est déjà le cas">
"Erasmus+" est le nouveau nom du programme Erasmus à l'échelle de l'Union Européenne, dont le montant a augmenté de 40% par rapport aux précédents budget, avec 14,7 milliards d'euros sur la période 2014-2020. Ce nouveau programme a pour spécificité d'étendre la mobilité aux « <a href="http://www.touteleurope.eu/les-politiques-europeennes/education-et-formation/synthese/le-programme-de-mobilite-erasmus.html">collégiens, lycéens, étudiants, apprentis, formateurs, jeunes diplômés et demandeurs d'emploi, jeunes avec ou sans diplôme, personnels éducatifs ou associatifs</a> ». Il permet donc déjà les <a href="(http://www.generation-erasmus.fr/bourse-erasmus-stage-apprenti/">échanges pour les apprentis</a> ) !    

Quant au chiffre avancé de 200 000, il est vrai qu'actuellement il semble que nous soyons très loin de ce chiffre (<a href="http://www.lemonde.fr/campus/article/2016/03/23/un-etudiant-francais-sur-trois-a-etudie-en-partie-a-l-etranger_4888327_4401467.html">environ 73 000 étudiants à l'étranger au total en 2015</a>. 
Mais avec la hausse du budget de l'Union Européenne (UE), et l'élargissement des publics susceptibles de 
participer à ce programme, il est évident qu'une hausse considérable du nombre d'échanges est déjà en cours. Comment la France contribuera à cette augmentation? Et surtout, y contribuera-t-elle, au-delà de sa participation au budget de l'UE ? Rien n'est précisé, donc l'impression est que sur ce point, « En Marche » compte surtout sur l'UE pour réaliser cet engagement....
D'ailleurs le site « touteleurope.eu » indiquait dans un article paru début 2017 que « <a href="http://www.touteleurope.eu/les-politiques-europeennes/education-et-formation/synthese/le-programme-de-mobilite-erasmus.html">Plus de 500 000 Français et 4 millions d'Européens devraient bénéficier d'ici à 2020 d'une mobilité individuelle ou d'un partenariat dans le cadre d'Erasmus+, selon la Commission européenne</a> », ce qui n'est pas très éloigné des chiffres proposé par « En Marche ».

Enfin cette mesure ne répond pas au problème des ressources données aux étudiants pour ces échanges internationaux. En effet, parmi eux, « <a href="http://www.lemonde.fr/campus/article/2016/03/23/un-etudiant-francais-sur-trois-a-etudie-en-partie-a-l-etranger_4888327_4401467.html">4 étudiants sur 10 bénéficient d’une aide publique, laquelle couvre environ 40 % des frais</a> », ce qui est largement insuffisant, et qui renforce les inégalités entre étudiants. </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous construirons une Europe qui 
nous
 protège.</engagement>
      <mesure>Nous proposerons avec l’Allemagne une Europe de la défense associant les pays volontaires, en créant un Fonds européen de défense qui financera des équipements militaires 
communs (comme les drones européens) et un Quartier Général européen permanent</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est /très/ dangereux">
        Il existe plusieurs raisons d'être très inquiet à propos de l'"Europe de la défense" :
        <ul>
          <li>L'Europe de la défense, c'est avant tout une mutualisation des conflits. Par exemple, les "Battle Groups", (troupes mises à dispositions par les États à des actions pour l'UE), <a href="http://melenchon.fr/2017/01/23/trump-prend-leurope-a-lenvers/">vont pouvoir être employés plus facilement</a> et tous les états pourront être mis à contribution à l'"effort de guerre" même si une opération n'est pas soutenue unanimement. Et il existe déjà plusieurs zones de tension en Europe (e.g. pays baltes et Russie). Une telle politique est risquée : c'est ainsi que les guerres deviennent mondiales.</li>
          <li>L'Europe de la défense semble s'articuler autour de l'OTAN, ce qui est préoccupant : les États-Unis utilisent déjà abondamment le territoire européen pour implanter des installations militaires qui visent le système de dissuasion russe, et <a href="http://www.lefigaro.fr/international/2016/02/10/01003-20160210ARTFIG00439-l-otan-renforce-ses-moyens-militaires-en-europe-de-l-est.php">leurs renforcements récents</a> constituent une provocation qui envenime les conflits en rendant inopérante leur dissuasion nucléaire.</li>
          <li>Enfin, l'Europe de la défense semble être une tentative désespérée de créer une cohésion européenne, sans adresser les problèmes qui l'empêchent. En effet, les tensions et l'euroscepticisme monte dans l'UE, en partie à cause des traités qui empêchent l'harmonisation sociale et fiscale et mettent les pays en concurrence, des crises économiques majeures et aux pressions faites sur les peuples (Troika en Grèce), et aux dénis démocratiques (non aux référendums de 2005 en <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9f%C3%A9rendum_fran%C3%A7ais_sur_le_trait%C3%A9_%C3%A9tablissant_une_constitution_pour_l%27Europe">France</a> et des <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9f%C3%A9rendum_n%C3%A9erlandais_sur_le_trait%C3%A9_%C3%A9tablissant_une_Constitution_pour_l%27Europe">Pays-bas</a> pourtant suivis du traité de Lisbonne, <a href="http://www.liberation.fr/debats/2017/02/05/en-2017-ecoutez-les-citoyennes-et-les-citoyens-europeens_1546072">initiatives citoyennes européennes bafouées</a>). Le Brexit est un signal fort pour l'UE qui est contrainte de se réinventer pour que le projet ne s'écroule pas. Le libéral et fédéraliste <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Guy_Verhofstadt">Guy Verhofstadt</a> plaide donc pour <a href="http://www.express.co.uk/news/uk/761175/Guy-Verhofstadt-backs-EU-army">une "Europe de la défense" pour articuler ce nouveau projet européen</a>. Sans doute la pire des façons qui soit... Pour une union censée garantir la paix !</li>
        </ul>
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous construirons une Europe qui protège 
nos industries stratégiques.</engagement>
      <mesure>Nous voulons un mécanisme de contrôle
des investissements étrangers en Europe afin de préserver nos secteurs stratégiques.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">
        Un tel travail nous parait nécessaire, cependant il nous parait en totale contradiction avec les positions concrètes d'Emmanuel Macron. Prenons deux exemples :
        <ul>
          <li>Son ministère a fait preuve de <a href="http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/industrie">complaisance ou au moins de grande négligence</a> lors de la cession d'Alstom à General Electric, avec des conséquences <a href="http://www.lefigaro.fr/flash-eco/2016/09/07/97002-20160907FILWWW00190-alstom-annonce-la-fermeture-du-site-de-belfort.php">sérieuses</a> sur l'avenir de ce fleuron de l'industrie française.</li>
          <li>Il prétend <a href="http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/industrie">[défendre] le renforcement des procédures européennes anti-dumping afin de pouvoir agir plus rapidement et de manière plus dissuasive</a>, mais il est <a href="http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/02/13/emmanuel-macron-seul-candidat-a-la-presidentielle-ouvertement-favorable-au-ceta_5078997_4355770.html">favorable au CETA</a> qui est un accord de libre-échange avec le Canada, qui n'<a href="http://melenchon.fr/2017/02/22/ceta-le-peuple-francais-peut-et-doit-le-bloquer/">a pas ratifié plusieurs conventions</a> de l'<abbr title="Organisation Internationale du Travail">OIT</abbr>, constituant ainsi une situation de dumping fiscal contre nos entreprises.</li>
        </ul>
        
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Dans la discussion du Brexit, nous défendrons
l’intégrité du marché unique européen.</engagement>
      <mesure>outes les entreprises
qui y accèdent doivent être soumises aux mêmes disciplines.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons un marché unique du numérique
en Europe.</engagement>
      <mesure>Un fonds de capital-risque permettra de financer le développement
des start-ups européennes.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons un marché unique de l’énergie
en Europe.</engagement>
      <mesure>Nous fixerons un prix plancher du carbone dans les pays de l’Union.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous donnerons la parole au peuple.</engagement>
      <mesure>Nous proposerons des conventions citoyennes dans toute l’Europe dès la fin de l’année 
2017 pour redonner un sens au projet européen. Ces conventions aboutiront à un projet 
qui sera ensuite adopté par tous les pays qui le souhaitent. Aucun État membre n’aura 
le pouvoir de bloquer cette nouvelle étape.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">
        Cette mesure n'existe pas dans le programme détaillé d' « En Marche », ou ne figure seulement que la « mise en place des comités de vigilance associant des représentants d’associations et d’ONG » pour la négociation et l'application des accords commerciaux... A-t-elle déjà été supprimée ?<br />

Quels pouvoirs auraient ces conventions ? Pourquoi l'Union Européenne (UE) et l'Allemagne accepteraient-elles ces conventions et leur « projet », alors que l'UE est de moins en moins démocratique, et que les pouvoirs sont monopolisés par la Commission Européenne ? Un système d'initiatives citoyennes européennes existent déjà, mais il est <a href="http://www.liberation.fr/debats/2017/02/05/en-2017-ecoutez-les-citoyennes-et-les-citoyens-europeens_1546072">largement méprisé par cette la Commission.</a>. Par ailleurs, encore une fois, le déficit démocratique en UE provient majoritairement des traités européens à valeur quasi-constitutionnelle et qui excluent du champ démocratique des choix de politique économique majeurs (voir <a href="#c8m1">8.1</a>).
      </analyse>
    </entree>
  </categorie>

  <categorie nom="Faire plus pour ceux qui ont moins">
    <entree>
      <engagement>Nous augmenterons le minimum vieillesse
de 100 euros par mois.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est insuffisant">
        En France, le seuil de pauvreté est de <a href="https://www.insee.fr/fr/statistiques/fichier/2492211/FPORSOC16l2_F4.2_pauvrete.pdf">1 008 €</a> ( 60% du revenu médian). Toute personne en dessous de ce niveau de vie est donc considérée comme pauvre.
Depuis le 1er avril 2016, les montants de l'allocation de solidarité aux personnes âgées (ASPA), encore appelée minimum vieillesse, complète les revenus (pensions de retraite, pensions d'invalidité, pensions alimentaires, allocations adulte handicapé) des personnes de plus de 65 ans (60 ans en cas d'inaptitude au travail) <a href="http://droit-finances.commentcamarche.net/faq/4958-montant-du-minimum-vieillesse-2017-aspa">jusqu’à 801 € pour une personne seule ou 1 243 € pour un couple</a>.
Avec 100 € supplémentaires, ces personnes resteraient donc sous le seuil de pauvreté.
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/s31m2</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons un versement social unique.</engagement>
      <mesure>Toutes les allocations sociales (APL, RSA...) seront versées le même jour du mois, un 
trimestre maximum après la constatation des revenus (contre jusqu’à 2 ans aujourd’hui)</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons un «
 accélérateur
 » d’associations.</engagement>
      <mesure>Elles font un travail formidable, mais il est difficile pour elles de toucher tous leurs publics. 
Cette nouvelle structure sera chargée de déployer sur l’ensemble du territoire et en moins 
de 5 ans les associations les plus utiles à notre société.</mesure>
      <analyse tag="info" description="Oui mais c'est flou">
Il existe déjà plusieurs organismes gouvernementaux qui s'occupent du domaine associatif, comme la <a href="http://social-sante.gouv.fr/ministere/organisation/directions/article/dgcs-direction-generale-de-la-cohesion-sociale">Direction Générale de la Cohésion Sociale (DGCS)</a>, et surtout, la <a href="http://www.jeunes.gouv.fr/ministere/missions-et-organisation/organisation-du-ministere/article/la-direction-de-la-jeunesse-de-l">Direction de la jeunesse, de l'éducation populaire et de la vie associative (DJEPVA)</a>, qui dépend du ministère de la Ville, de la Jeunesse et des Sports, et le <a href="http://www.associations.gouv.fr/FDVA.html">Fonds pour le Développement de la Vie Associative (FDVA)</a>.

Le premier organisme « coordonne et évalue les politiques en faveur de la jeunesse, de l’éducation populaire et de la vie associative », tandis que le second est un dispositif financier de l’Etat, de soutien au développement de la vie associative. Quel interêt de créer une troisième structure ? On voit mal ce que cette structure apporterait de réellement nouveau, à part un peu plus de bureaucratie.

Et quel sera le budget de cette nouvelle structure ? Quelles associations seront concernées ? Nous n'avons pas plus d'informations sur cette structure, qui nous semble très floue.</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous mettrons en place la prise en charge à 100%
des lunettes et des prothèses auditives et dentaires
d’ici 2022,</engagement>
      <mesure>en lien avec les mutuelles et l’ensemble des professionnels de santé</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous consacrerons 5 milliards d’euros de notre Plan 
d’investissement à la santé,</engagement>
      <mesure> notamment à la transformation de notre 
médecine de ville et de nos hôpitaux.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est très insuffisant">
        5 milliards, c'est une somme très faible pour notre système de santé qui est au bord de l'implosion, comme le montre l'actualité en Guyane  <a href="http://www.francetvinfo.fr/sante/politique-de-sante/guyane-l-hopital-au-bord-de-l-asphyxie_2118747.html">où les hôpitaux sont en grande difficulté dans tous les domaines</a>, et ou « il n’y a que 47 médecins généralistes pour 100.000 habitants, contre 106 en métropole », <a href="http://www.allodocteurs.fr/se-soigner/politique-sante/la-guyane-le-plus-grand-desert-medical-de-france_22013.html">27 médecins spécialistes contre 94 en métropole, 28 chirurgiens dentistes contre 57 en France métropolitaine</a>, etc.
D'une manière générale, c'est plutôt en plusieurs dizaines de milliards que s'évaluent les besoins actuels, même si notre système de santé n'est pas confronté qu'à des problèmes budgétaires.
L’espérance de vie en bonne santé diminue depuis 2006, les dépassements d'honoraires se multiplient, comme les <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9sertification_m%C3%A9dicale_(France)">déserts médicaux, surtout dans zones rurales et les banlieues</a>, 
 le nombre de médecins généralistes a diminué de 8,4 % entre
2007 et 2016. Pendant ce temps, la privatisation du système de soins a progressé, et <a href="https://avenirencommun.fr/le-livret-sante/">en 2015, les firmes pharmaceutiques ont fait 47 milliards de bénéfices</a>...
Des hôpitaux ferment, des lits sont supprimés... La [Tarification à l'activité (« T2A ») mise en place en 2007, qui amène des objectifs de rentabilité et augmente encore le poids des tâches administratives, les baisses de budget, et la réduction de l'objectif national d'assurances maladie (<a href="http://www.liberation.fr/france/2016/11/06/l-hopital-malade-de-sa-logique-financiere_1526631">Ondam</a>), amènent une grave surcharge de travail des personnels, qui a conduit à de nombreuses grèves récentes. <a href="http://www.liberation.fr/france/2017/03/07/le-personnel-de-sante-en-greve-ce-mardi-pour-denoncer-ses-conditions-de-travail_1553821">Grève de l'ensemble des personnels hospitaliers</a>, des infirmiers, 
<a href="http://www.francetvinfo.fr/sante/politique-de-sante/greve-nationale-des-etudiants-en-chirurgie-dentaire_2027940.html">des étudiants en chirurgie dentaire</a>, des personnels des hôpitaux psychiatriques...<br />
A tout cela, s'ajoutent des nouvelles dépenses nécessaires concernant les personnes âgées et la prévention.
      </analyse>
      <aec>
        <aec href="https://avenirencommun.fr/le-livret-sante/">Dans le domaine de la santé, les investissements en matière de santé prévus par la France Insoumise s'élèvent à environ 25 milliards, soit 5 fois plus.</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous créerons un service sanitaire.</engagement>
      <mesure>40 000 étudiants en santé 
consacreront 3 mois à des actions de prévention dans les écoles et les entreprises.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous renforcerons le droit à l’oubli pour les personnes 
ayant été malades.</engagement>
      <mesure>Au moment de souscrire un emprunt ou un contrat
d’assurance, les malades de cancers et de l’hépatite C n’auront plus à le mentionner
dès 5 ans après leur rémission (contre 10 ans aujourd’hui). Nous l’étendrons aussi
à de nouvelles maladies.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous doublerons le nombre de maisons de santé.</engagement>
      <mesure>Pour lutter contre les déserts médicaux, ces maisons regrouperont des médecins, des 
infirmières, des orthophonistes, des kinésithérapeutes, des professionnels du sport...</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous donnerons accès à un(e) auxiliaire de vie
scolaire à tous les enfants qui en ont besoin pour avoir 
une scolarité comme les autres.</engagement>
      <mesure>Ces AVS auront un emploi stable
et un salaire décent.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous augmenterons de 100 euros par mois
l’Allocation Adulte Handicapé (AAH).</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est insuffisant">Actuellement à <a href="http://droit-finances.commentcamarche.net/faq/4843-aah-2017-montant-et-plafonds-de-ressources">808 euros par mois</a>, le montant <i>maximum</i> de l'AAH, même augmenté de 100 euros, resterait sous le <a href="http://www.cbanque.com/actu/59625/1008-euros-par-mois-le-seuil-de-pauvrete-en-france">seuil de pauvreté</a>.</analyse>
    </entree>
    <aec>
      <aec>https://laec.fr/section/68/pas-d-obstacle-aux-personnes-en-situation-de-handicap</aec>
    </aec>
  </categorie>

  <categorie nom="Rendre la vie des français plus facile">
    <entree>
      <engagement>Nous créerons un droit à l’erreur pour tous.</engagement>
      <mesure>Le cœur de la mission de l’administration ne sera plus la sanction mais le conseil
et l’accompagnement, sauf en matière pénale, ou lorsque la sécurité est engagée.
Par exemple, aujourd’hui, un employeur qui oublie de déclarer à l’URSSAF la prime
de Noël qu’il verse à ses salariés est condamné à une amende. Il pourra demain faire
valoir son droit à l’erreur. Aujourd’hui, des grands-parents qui hébergent leur petite-fille 
parce qu’elle vient de trouver un emploi près de chez eux doivent la déclarer à la CAF
sous peine de perdre une partie de leurs allocations logement et de payer des pénalités.
Ils pourront demain faire valoir leur droit à l’erreur et ne plus payer de pénalités.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous passerons à la vitesse supérieure en ce qui 
concerne la numérisation de l’administration.</engagement>
      <mesure>Tous les renouvellements de documents officiels (carte d’identité, passeport, carte
grise, etc.) devront pouvoir se faire en ligne, sans nécessité de se déplacer. Les horaires
d’ouverture des services publics seront par ailleurs élargis aux soirées et au samedi
pour s’adapter aux nouveaux modes de vie des Français.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous donnerons aux préfets la capacité d’adapter 
l’organisation des services de l’État aux besoins
de chaque région et département.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous ne rajouterons aucune norme nationale
aux normes européennes dans les secteurs agricole,
maritime et de la pêche.</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est une arnaque">Premièrement, c'est une non-mesure, on peut donc se demander pourquoi celle-ci figure dans le programme. Cependant, il est intéressant de noter que celle-ci contredit une volonté affichée - sans pour autant être étayée de proposition concrètes - de diminuer, par exemple, <a href="http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/environnement-et-transition-ecologique">l'usage de pesticides</a> (<a href="#c3m4">proposition 3.4</a>). Emmanuel Macron souhaiterait donc lutter contre l'usage de pesticides au niveau européen... Mais il est clair qu'il n'y a pas de volonté européenne pour cela, comme le prouve le vote du CETA par le parlement européen, qui est une <a href="http://www.amisdelaterre.org/Le-CETA-c-est-quoi-on-en-est-ou-Notre-FAQ-pour-tout-comprendre.html#answer5">régression fondamentale sur les questions sanitaires liées à l'agriculture et notamment les pesticides</a>, et que <a href="http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/02/13/emmanuel-macron-seul-candidat-a-la-presidentielle-ouvertement-favorable-au-ceta_5078997_4355770.html">soutient M. Macron.</a></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Tous les services publics 
accueillant du public (hôpital, école, 
tribunal, CAF, etc.)
 seront tenus d’afficher leurs résultats
en termes de qualité de service 
(ex  : temps d’attente, taux
de satisfaction, etc.)</engagement>
      <mesure></mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est inefficace et dangereux">Tout le monde veut faire du bon travail. La politique du chiffre, l'accroissement des pressions et des contraintes pour obtenir des résultats, sont donc inefficaces : si les gens pouvaient faire mieux, ils le feraient déjà volontiers. Pire, cela provoque du mal-être, de la souffrance, et entraîne augmente les accidents et <a href="http://www.lemonde.fr/sante/article/2017/02/06/suicide-d-un-infirmier-a-l-hopital-georges-pompidou-a-paris_5075328_1651302.html">suicides</a> sur le lieu de travail. Il y a un problème de moyens humains et matériels, et c'est ce problème qu'il est urgent d'adresser.</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous établirons dans chaque département
un tribunal de première instance qui sera le guichet 
unique permettant un accès facilité au juge.</engagement>
      <mesure>Nous ne fermerons aucun site.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous raccourcirons les délais de jugement pour
les litiges inférieurs à 4000 euros.</engagement>
      <mesure>La procédure les concernant
sera entièrement dématérialisée et la décision sera rendue en ligne.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>
  </categorie>

  <categorie nom="Une démocratie rénovée">
    <entree>
      <engagement>Nous proposerons une grande loi de moralisation
de la vie publique qui comprendra...</engagement>
      <mesure>
        <ul>
        <li>L’interdiction pour les parlementaires d’exercer des activités
       de conseil parallèlement à leur mandat, pour mettre fin
       aux conflits d’intérêt. 
Toutes leurs indemnités seront soumises à l’impôt.</li> 
<li> L’interdiction de toute embauche par un élu ou un ministre
d’un membre de sa famille. </li>
<li> L’interdiction du cumul de plus de trois mandats identiques
             successifs.</li>
<li>L’interdiction pour tous les détenteurs d’un casier judiciaire
(niveau B2) de se présenter à une élection.</li>
<li> La suppression du régime spécial des retraites
des parlementaires. 
Ils seront rattachés au régime général.</li>
<li>
 La présentation, par le président de la République, de son bilan
national et européen une fois par an devant le Congrès</li>
</ul>
</mesure>
      <analyse tag="warning" description="C'est très insuffisant">
        Ces mesures nous semblent très insuffisantes pour plusieurs raisons :
        <ul>
          <li>Il peut y avoir conflit d'intérêt même si les activités de conseil précèdent ou suivent le mandat ! On peut citer le cas <a href="http://www.leparisien.fr/elections/presidentielle/la-societe-de-conseil-de-francois-fillon-a-touche-200-000-euros-d-axa-08-02-2017-6665085.php">Fillon-De Castries</a>, par exemple, en étant par ailleurs souple sur l'interprétation du mot "conseil".</li>
          <li>L'interdiction du cumul au-delà de trois mandats identiques successifs signifie qu'on ne peut occuper plus de 3 fois de suite le même mandat. Donc une situation comme l'exercice de 3 mandats de député et 3 mandats de sénateur (3x5+3x6 = 33 ans) est permise, sans équivoque. On pourrait même entendre qu'une alternance entre différentes sortes de mandat permet de dépasser cette limite. Ce genre de mesures conduit à des situations comme <a href="http://www.europe1.fr/international/medvedev-poutine-l-alternance-a-la-russe-1324959">la pseudo alternance Medvedev Poutine</a>.</li>
          <li>La présentation par le Président de son bilan devant le congrès n'a aucun intérêt si son mandat n'est pas un jeu. Actuellement, il n'existe aucun moyen direct de révoquer le Président de la République pendant son mandat même si celui-ci viole allègrement ses engagements.</li>
        </ul>
        Nous notons par ailleurs que M. Macron <a href="https://transparency-france.org/transparenceethique-bilan-engagements-candidats/">ne propose rien, alors que cela fait partie des recommandations de Transparency International</a>, au sujet du contrôle fiscal des élus. Étant donné que celui-ci est <a href="http://www.lemonde.fr/politique/article/2016/05/31/emmanuel-macrondevra-payer-l-impot-sur-la-fortune_4929753_823448.html">directement concerné par ce problème</a>, il aurait été apprécié qu'il s'engage clairement à ce sujet.<br />
        Enfin, la stratégie qui consiste à s'appuyer une constitution aussi peu démocratique pour faire passer ce genre de mesures, est selon nous amenée à échouée. Par exemple, la promesse de François Hollande d'un référendum d'initiative populaire, <a href="http://www.huffingtonpost.fr/2013/11/21/referendum-initiative-populaire-vote-inappliquable_n_4315311.html">transformé en initiative parlemantaire !</a>.
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/2/balayer-l-oligarchie-abolir-les-privileges-de-la-caste</aec>
        <aec>https://laec.fr/section/3/une-republique-permettant-l-intervention-populaire</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous améliorerons le renouvellement et le pluralisme
de notre vie politique.</engagement>
      <mesure>
<ul>
<li>Nous réduirons d’environ un tiers le nombre de députés
et de sénateurs. 
Ils disposeront de moyens supplémentaires pour faire
leur travail.</li>
<li>
 Nous obligerons les formations politiques à respecter la parité
dans la présentation de leurs candidats. 
Et nous diminuerons
le financement public des formations politiques qui auront une représentation
déséquilibrée en termes de parité.</li>
<li>
 Nous ferons de la procédure d’urgence la procédure par défaut
       d’examen des textes législatifs afin d’accélérer le travail
             parlementaire.      </li>
<li>
 Nous entamerons une rénovation du fonctionnement
             parlementaire
en limitant le nombre de mois pendant lesquels le Parlement
légifère et en réservant plus de temps à l’évaluation et au contrôle de l’action
du gouvernement, en s’appuyant sur les travaux de la Cour des comptes.</li>
</ul>
</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est contradictoire et dangereux">
        Ces mesures nous semblent très inquiétantes. La 5ème République est un régime hyperprésidentiel. Le pouvoir législatif est faible, et diminuer la représentativité du Parlement (on compte seulement un député pour 114.000 habitants) nous semble contraire à l'objectif affiché de pluralisme et par ailleurs inquiétant. "Accélérer" le travail législatif avec moins d'élus nous parait être une grosse erreur. <br />
        En ce qui concerne la parité, des sanctions financières contre les partis qui manquent aux règles sont déjà en place mais elles sont <a href="http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20130528.OBS0938/le-non-respect-de-la-parite-coute-tres-cher-a-l-ump.html">inefficaces</a>. Le problème vient peut-être davantage du mode de scrutin.
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/section/4/abolir-la-monarchie-presidentielle</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
     <engagement>Nous développerons la participation des citoyens.</engagement>
      <mesure>
<ul>
<li>
 Nous demanderons aux parlementaires de mettre en place
des dispositifs innovants d’évaluation du travail parlementaire
et législatif
 (jurys citoyens, compte-rendus de mandat via les réseaux sociaux...).</li>
<li>
 Nous encouragerons les communes à développer les budgets
       participatifs, 
c’est-à-dire à consulter directement les citoyens sur l’utilisation
de l’argent public.
</li>
</ul></mesure>
      <analyse tag="info" description="C'est dans le bon sens">
        Cela va dans le bon sens, mais notons deux motifs de doute et d'inquiétude :
        <ul>
          <li>Il est quasi impossible, dans le cadre de la 5ème République, de véritablement donner du pouvoir aux citoyens</li>
          <li>L'autonomie des communes étant mise à mal par la <a href="#c12m1">réforme de la taxe d'habitation</a> proposée par M. Macron, ce pouvoir des citoyens risque d'être artificiel.</li>
        </ul>
      </analyse>
    </entree>
  </categorie>

  <categorie nom="Les territoires qui font notre France">
    <entree>
      <engagement> Nous exonérerons de la taxe d’habitation tous
les Français des classes moyennes et populaires
(soit 80% des ménages).</engagement>
      <mesure>C’est un impôt injuste 
: on paye souvent beaucoup plus quand on vit dans une commune
populaire que dans une commune riche. Dès 2020, 4 Français sur 5 ne paieront plus la taxe
d’habitation, et l’État remboursera entièrement auprès des communes leur manque
à gagner, à l’euro près, en préservant leur autonomie fiscale.</mesure>
      <analyse tag="danger" description="C'est de l'arnaque">
        D'après Emmanuel Macron, cette mesure revient à une diminution des recettes de <a href="http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/territoires">10 milliards d'euros par an</a>. Il est promis que c'est l'État qui assumera l'intégralité du manque à gagner, mais alors deux problèmes se posent :
        <ul>
          <li>Il faudra bien trouver l'argent quelque part : certains impôts vont devoir augmenter !</li>
          <li>Pour évacuer ce problème, il est avancé que la mesure sera financée par des économies : or, les dotations de l'État aux collectivités locales baissent déjà depuis de nombreuses années, et si des économies significatives pouvaient être faites elles l'auraient été depuis un certain temps. Mais ces baisses ont surtout provoqué <a href="http://www.la-croix.com/Actualite/France/La-baisse-des-dotations-aux-collectivites-locales-produit-ses-premiers-effets-2015-10-13-1368085">la chute des investissements plutôt que des dépenses de fonctionnement</a>. Cette mesure d'"austérité" n'est donc pas efficace et a potentiellement un impact négatif sur l'activité.</li>
          <li>Enfin, d'après les économistes atterrés, « <a href="http://atterres.org/sites/default/files/Note%20Macron_1.pdf  "> 40 % des ménages bénéficient déjà d’exonération ou de plafonnement de la taxe d’habitation. </a> »</li>
        </ul>
      </analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous couvrirons en très haut débit ou en fibre
l’ensemble du territoire.</engagement>
      <mesure>Ce sera fait d’ici la fin du prochain quinquennat, pour ne laisser aucun territoire à la traîne 
de la transition numérique. Les opérateurs téléphoniques doubleront la couverture mobile 
en zone rurale pour réduire les zones sans réseau, et l’État prendra ses responsabilités 
partout où cela est nécessaire.</mesure>
      <analyse tag="success" description="C'est bien!">
        Les fortes disparités dans la qualité des connexions Internet en France contribuent aux inégalités entre les territoires. Le développement du très haut débit permettra d'y remédier, et de favoriser l'industrie du numérique.
      </analyse>
      <aec>
        <aec>https://laec.fr/s83m2</aec>
      </aec>
    </entree>

    <entree>
      <engagement>Nous réduirons le millefeuille administratif.</engagement>
      <mesure>Nous supprimerons au moins un quart des départements, là où ils peuvent être
rapprochés de l’une de nos grandes métropoles</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous accélérerons la construction de logements
là où c’est nécessaire.</engagement>
      <mesure>Nous mettrons en place des procédures accélérées dans les zones où le logement coûte 
trop cher. Cela permettra de construire plus vite des logements et de faire baisser les prix 
de l’immobilier.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous réformerons radicalement notre politique
des transports.</engagement>
      <mesure>Car l’enjeu n’est plus de construire partout des autoroutes, des aéroports et des lignes
de TGV. C’est, grâce à notre Plan d’investissement, de moderniser les réseaux existants
et de développer de nouveaux services pour que tous les territoires soient raccordés 
efficacement aux lieux de travail, d’éducation, de culture ou de soins.</mesure>
      <analyse tag="warning" description="Méfiance">Certes, les grands projets inutiles doivent être abandonnés : c'est le cas notamment de la ligne TGV Lyon-Turin et de l'Aéroport de Notre Dame Des Landes. Pourtant, Emmanuel Macron <a href="https://reporterre.net/Macron-veut-faire-Notre-Dame-des-Landes-le-Lyon-Turin-et-la-LGV-Bordeaux">s'est exprimé en faveur du premier projet, et également du second</a> avant <a hjref="http://abonnes.lemonde.fr/election-presidentielle-2017/article/2017/02/09/notre-dame-des-landes-emmanuel-macron-veut-etudier-une-alternative_5077156_4854003.html">de devenir très flou au sujet de NDDL</a>. Il apparait donc une contradiction entre ces lignes du programme et les déclarations d'Emmanuel Macron.</analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous lancerons un Plan de Transition Agricole
de 5 milliards d’euros.</engagement>
      <mesure>Il soutiendra tous les projets de montée en gamme des exploitations, d’adaptation 
aux normes environnementales et de bien-être animal.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>

    <entree>
      <engagement> Nous développerons la continuité territoriale
au profit des Outre-mer.</engagement>
      <mesure>D’ici la fin du quinquennat, nous proposerons chaque année aux ultra-marins au moins
200 000 billets d’avion à prix aidé en particulier pour les étudiants et les entrepreneurs 
pour leur mobilité entre les Outre-mer et l’Hexagone, et dans leur environnement
régional. Nous installerons en Outre-mer l’Agence Française pour la biodiversité.
Nous permettrons aux collectivités d’Outre-mer de modifier la réglementation de droit
commun pour l’adapter à leur situation particulière.</mesure>
      <analyse tag="warning" description=""></analyse>
    </entree>    
  </categorie>
</categories>
